[{"RDFS_LABEL": "Une aiguille dans une botte de foin", "RDF_RESOURCE": "DOC_341056", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08385", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08385 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Dans la pratique quotidienne clinique, les mises au point diagnostiques des fi\u00e8vres d\u2019origine ind\u00e9termin\u00e9e restent un d\u00e9fi qui s\u2019apparente souvent \u00e0 la recherche d\u2019une  aiguille dans une botte de foin. Dans ce cadre, une anamn\u00e8se consciencieuse et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e est plus efficace que l\u2019\u00e9puisement aveugle de toutes les possibilit\u00e9s diagnostiques. La prescription forfaitaire de s\u00e9rologies, notamment, conduit souvent \u00e0 des examens de suivi inutiles, et apporte plus de confusion que de clart\u00e9. Dans notre cas \u00e9galement, l\u2019anamn\u00e8se \u00e9tait la cl\u00e9 du diagnostic.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["coxiella burnetii", "fi\u00e8vre Q", "fi\u00e8vre d'origine inconnue", "fi\u00e8vre d'origine inconnue", "fi\u00e8vre d'origine inconnue", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016997'>*coxiella burnetii </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011778'>*fi\u00e8vre Q / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005335'>*fi\u00e8vre d'origine inconnue / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005335'>*fi\u00e8vre d'origine inconnue / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005335'>*fi\u00e8vre d'origine inconnue / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "An\u00e9vrisme mycotique aortique dans le cadre d'une ent\u00e9rite \u00e0 salmonelles", "RDF_RESOURCE": "DOC_341057", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08401", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08401 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019ent\u00e9rite \u00e0 salmonelles n\u2019est pas rare dans la pratique quotidienne hospitali\u00e8re et elle a le plus souvent une \u00e9volution banale. Malgr\u00e9 tout, les complications graves ne devraient pas \u00eatre sous-estim\u00e9es et en cas de suspicion de telles complications, des investigations suppl\u00e9mentaires devraient \u00eatre initi\u00e9es pr\u00e9cocement.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["An\u00e9vrysme mycotique", "antibact\u00e9riens", "an\u00e9vrysme de l'aorte", "an\u00e9vrysme infectieux", "an\u00e9vrysme infectieux", "an\u00e9vrysme infectieux", "an\u00e9vrysme infectieux", "an\u00e9vrysme infectieux", "ciprofloxacine", "salmonella enteritidis", "toxi-infection alimentaire \u00e0 salmonella"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000785'>an\u00e9vrysme infectieux / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000785'>an\u00e9vrysme infectieux / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002939'>ciprofloxacine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012477'>salmonella enteritidis </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001014'>*an\u00e9vrysme de l'aorte / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000785'>*an\u00e9vrysme infectieux / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000785'>*an\u00e9vrysme infectieux / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000785'>*an\u00e9vrysme infectieux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012478'>*toxi-infection alimentaire \u00e0 salmonella / complications </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0001178'>*An\u00e9vrysme mycotique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Douleurs cervicales aigu\u00ebs de cause rare - Syndrome de la dent couronn\u00e9e", "RDF_RESOURCE": "DOC_341059", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08431", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08431 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Apr\u00e8s la publication d\u2019un article de revue sur les arthropathies \u00e0 cristaux dans le Forum M\u00e9dical Suisse en 2017 [1], nous souhaitons rapporter un cas qui illustre \u00e0 nouveau le tableau clinique variable de ces maladies. Rapport de cas Anamn\u00e8se La patiente \u00e2g\u00e9e de 78 ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e chez son m\u00e9decin de famille en raison de c\u00e9phal\u00e9es aigu\u00ebs et douleurs cervicales immobilisantes survenues pendant la nuit ainsi que de sueurs froides et d\u2019une d\u00e9gradation de l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Compte tenu des temp\u00e9ratures presque f\u00e9briles (mesure auriculaire \u00e0 38,0  C), de la raideur cervicale et de l\u2019augmentation de la prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP), la patiente a d\u2019urgence \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au service des urgences de l\u2019h\u00f4pital avec la suspicion d\u2019une m\u00e9ningo -enc\u00e9phalite.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["Raideur de la nuque", "Syndrome de la dent de l'axis couronn\u00e9e", "cervicalgie", "cervicalgie", "chondrocalcinose", "douleur aig\u00fce", "raideur musculaire"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10075005'>*Syndrome de la dent de l'axis couronn\u00e9e / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009127'>raideur musculaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019547'>*cervicalgie / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019547'>*cervicalgie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002805'>*chondrocalcinose / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059787'>*douleur aig\u00fce </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_M_0336445'>Raideur de la nuque </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence kystique de l'adventice - Une cause rare d\u2019art\u00e9riopathie oblit\u00e9rante des membres inf\u00e9rieurs", "RDF_RESOURCE": "DOC_341060", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08438", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08438 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence kystique de l\u2019adventice est une affection non-art\u00e9rioscl\u00e9rotique rare, qui d\u00e9clenche une claudication intermittente. Elle touche souvent les hommes jeunes et d\u2019\u00e2ge moyen sans facteurs de risque cardiovasculaire. Les kystes sont uniloculaires ou multiloculaires et ils contiennent des mucoprot\u00e9ines et de l\u2019acide hyaluronique. Ils sont localis\u00e9s dans l\u2019adventice et provoquent un r\u00e9tr\u00e9cissement voire une obstruction de la lumi\u00e8re vasculaire par compression excentrique. Dans 85% des cas, l\u2019art\u00e8re poplit\u00e9e est touch\u00e9e. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les kystes ont une localisation unilat\u00e9rale, mais des cas de kystes adventitiels bilat\u00e9raux ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["adventice", "art\u00e8re poplit\u00e9e", "art\u00e9riopathies oblit\u00e9rantes", "claudication intermittente", "d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence kystique", "kystes", "maladie kystique de l'adventice (maladie)", "maladie kystique de l'adventice (maladie)", "maladies vasculaires p\u00e9riph\u00e9riques", "membre inf\u00e9rieur"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/SCT_CO_234021009'>maladie kystique de l'adventice (maladie) / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_234021009'>*maladie kystique de l'adventice (maladie) / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011150'>art\u00e8re poplit\u00e9e / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007383'>claudication intermittente / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_035002'>membre inf\u00e9rieur / vascularisation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_063194'>*adventice / anatomie pathologique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001157'>*art\u00e9riopathies oblit\u00e9rantes / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003560'>*kystes / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016491'>*maladies vasculaires p\u00e9riph\u00e9riques / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_M-50030'>*d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence kystique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Des manifestations cutan\u00e9es inqui\u00e9tantes chez un patient ayant un COVID-19 ! - DIAGNOSTIC PAR L\u2019IMAGE", "RDF_RESOURCE": "DOC_346933", "URL": "https://www.ssmg.be/wp-content/uploads/RMG/373/RMG373_13-14.pdf", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Th\u00e9obald, 47 ans, vient me consulter sur les conseils d\u2019un confr\u00e8re car il pr\u00e9sente des manifestations cutan\u00e9es sur le thorax et le dos qui sont tr\u00e8s prurigineuses...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1452", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["COVID-19", "COVID-19", "infections \u00e0 coronavirus", "manifestations cutan\u00e9es", "pand\u00e9mies", "pneumopathie virale", "urticaire"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014581'>urticaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000086382'>*COVID-19 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018352'>*infections \u00e0 coronavirus </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012877'>*manifestations cutan\u00e9es </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_058873'>*pand\u00e9mies </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011024'>*pneumopathie virale </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/CIS_SR_404'>*COVID-19 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "Belgique"]}, {"RDFS_LABEL": "Hypertension intracr\u00e2nienne \u2013 et que fait la pression art\u00e9rielle? - Hyperaldost\u00e9ronisme primaire en tant que cause rare", "RDF_RESOURCE": "DOC_342051", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08435", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08435 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Les maladies endocriniennes constituent un d\u00e9clencheur rare d\u2019une augmentation de la pression intracr\u00e2nienne et n\u00e9cessitent une mise au point diagnostique et th\u00e9rapeutique interdisciplinaire. Nous exposons le cas d\u2019un patient \u00e2g\u00e9 de 41 ans pr\u00e9sentant une hypertension intracr\u00e2nienne (HI) extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e comme le premier signe d\u2019un hyperaldost\u00e9ronisme primaire (HAP).    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["hyperaldost\u00e9ronisme", "hypertension art\u00e9rielle", "hypertension intracr\u00e2nienne", "hypokali\u00e9mie", "pression intracr\u00e2nienne", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006973'>hypertension art\u00e9rielle </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007008'>hypokali\u00e9mie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007427'>pression intracr\u00e2nienne </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006929'>*hyperaldost\u00e9ronisme / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019586'>*hypertension intracr\u00e2nienne / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Alop\u00e9cie squameuse - diagnostic par l\u2019image", "RDF_RESOURCE": "DOC_344863", "URL": "https://www.ssmg.be/wp-content/uploads/RMG/371/RMG371_17-18.pdf", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "La maman de Margarita, 2 ans, me consulte car elle a constat\u00e9 des plaques sans cheveux sur le cuir chevelu de sa fille...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1452", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["TEIGNE MICROSPORIQUE", "alop\u00e9cie", "nourrisson", "signes et sympt\u00f4mes", "teigne tondante"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007223'>nourrisson </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000505'>*alop\u00e9cie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014006'>*teigne tondante / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code pathologie ADICAP : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/ADI_PA_8422'>*TEIGNE MICROSPORIQUE </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "Belgique"]}, {"RDFS_LABEL": "Un cas rare de paralysie infantile - petite clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_344865", "URL": "https://www.ssmg.be/wp-content/uploads/RMG/371/RMG371_25-27.pdf", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Alfred est un superbe enfant de deux ans, plein de vie. Il ne garde plus que quelques vagues cicatrices de la varicelle qui l\u2019a tant accabl\u00e9 trois mois plus t\u00f4t...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1452", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral", "nourrisson", "paralysie", "varicelle", "zona"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007223'>nourrisson </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006562'>zona / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020521'>*accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010243'>*paralysie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002644'>*varicelle / complications </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "Belgique"]}, {"RDFS_LABEL": "Choc r\u00e9fractaire au traitement", "RDF_RESOURCE": "DOC_342050", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08366", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08366 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Nous d\u00e9crivons le cas d\u2019une patiente atteinte d\u2019un choc non ma\u00eetrisable de cause inattendue. La patiente nous a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e avec un diagnostic de suspicion d\u2019infection, avec une insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb, une ascite \u00e9tendue et une an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re. L\u2019hypoth\u00e8se de travail initiale de choc septique a d\u00fb \u00eatre revue ult\u00e9rieurement, suite au diagnostic d\u2019un carcinome s\u00e9reux de haut grade de l\u2019ovaire tr\u00e8s avanc\u00e9 et m\u00e9tastatique, avec carcinomatose p\u00e9riton\u00e9ale \u00e9tendue et ascite maligne.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2020", "VCM": [], "INDEXING": ["Carcinomatose p\u00e9riton\u00e9ale", "Choc r\u00e9fractaire", "ascites", "choc", "choc", "tumeurs de l'ovaire", "tumeurs du p\u00e9ritoine"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10069834'>*Choc r\u00e9fractaire </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001201'>ascites </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012769'>*choc / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012769'>*choc / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010051'>*tumeurs de l'ovaire </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010534'>*tumeurs du p\u00e9ritoine </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C27382'>*Carcinomatose p\u00e9riton\u00e9ale </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Paralysie du sommeil d\u2019origine ind\u00e9termin\u00e9e apr\u00e8s un d\u00eener copieux", "RDF_RESOURCE": "DOC_336470", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2019.03449/", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Nous d\u00e9crivons le cas d\u2019un homme de 24 ans qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 dans notre service m\u00e9dical en raison d\u2019une faiblesse musculaire aigu\u00eb. Le patient, qui pr\u00e9sentait normalement un bon \u00e9tat de sant\u00e9 et avait une anamn\u00e8se familiale n\u00e9gative concernant des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires, \u00e9tait all\u00e9 se coucher apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entra\u00een\u00e9 \u00e0 la salle de sport et avoir mang\u00e9 un repas riche en glucides (spaghettis, riz, biscuits). Au cours de la nuit, il a remarqu\u00e9 des douleurs musculaires progressivement croissantes et une perte de force, qui touchait avant tout les membres inf\u00e9rieurs et l\u2019emp\u00eachait de bouger ses jambes ou de se lever seul du lit. Cet \u00e9v\u00e8nement ne s\u2019est produit qu\u2019une seule fois et a motiv\u00e9 la pr\u00e9sentation du patient dans notre h\u00f4pital.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Paralysie p\u00e9riodique thyrotoxique", "hyperthyro\u00efdie", "hypokali\u00e9mie", "paralysie du sommeil"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006980'>hyperthyro\u00efdie / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007008'>hypokali\u00e9mie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020188'>*paralysie du sommeil </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10043788'>*Paralysie p\u00e9riodique thyrotoxique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Une voyageuse avec des l\u00e9sions cutan\u00e9es du coude", "RDF_RESOURCE": "DOC_335551", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2019.03434/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Introduction L\u2019augmentation croissante des voyageurs vers des destinations tropicales exposera de plus en plus les praticiens \u00e0 des dermatoses. Elles constituent d\u00e9j\u00e0 une des trois principales causes de consultation au retour de voyage [1]. Nous pr\u00e9sentons ici un cas int\u00e9ressant \u00e0 int\u00e9grer dans le diagnostic diff\u00e9rentiel au quotidien.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["infections \u00e0 nocardia", "infections \u00e0 nocardia", "infections \u00e0 nocardia", "signes et sympt\u00f4mes", "voyage"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009617'>infections \u00e0 nocardia / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009617'>infections \u00e0 nocardia / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014195'>voyage </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009617'>*infections \u00e0 nocardia / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Un cas de neutrop\u00e9nie secondaire \u00e0 la prise de l\u00e9vodopa-carbidopa", "RDF_RESOURCE": "DOC_337466", "URL": "https://pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/1248", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Objectif : Pr\u00e9senter un cas de neutrop\u00e9nie probablement associ\u00e9 \u00e0 la prise de l\u00e9vodopa-carbidopa pour le traitement de la maladie de Parkinson. R\u00e9sum\u00e9 du cas : Le cas rapport\u00e9 dans cet article est celui d\u2019une femme de 90 ans admise \u00e0 l\u2019h\u00f4pital pour des chutes et des hallucinations. La maladie de Parkinson, pour laquelle elle ne re\u00e7oit aucun m\u00e9dicament, est peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des chutes, c\u2019est pourquoi la patiente entame un traitement \u00e0 la l\u00e9vodopa-carbidopa. Par la suite, elle d\u00e9veloppera une neutrop\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e secondaire, qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par ce m\u00e9dicament. Discussion : On trouve dans la litt\u00e9rature scientifique des descriptions de cas de neutrop\u00e9nie en relation avec plusieurs classes de m\u00e9dicaments. Le r\u00e9sultat obtenu \u00e0 l\u2019aide de l\u2019algorithme de Naranjo nous indique qu\u2019il est probable que la l\u00e9vodopa-carbidopa ait caus\u00e9 cette neutrop\u00e9nie, mais la pr\u00e9sence d\u2019un autre probl\u00e8me h\u00e9matologique ne peut \u00eatre exclue, \u00e9tant donn\u00e9 que le bilan h\u00e9matologique est incomplet. Lors de neutrop\u00e9nie l\u00e9g\u00e8re \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e qui n\u2019est pas caus\u00e9e par des agents de chimioth\u00e9rapie, le retrait de l\u2019agent suspect\u00e9 est souvent le seul geste requis pour assister \u00e0 une normalisation du d\u00e9compte des neutrophiles. Il est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 des mesures de pr\u00e9vention des infections pour les patients \u00e0 risque. Conclusion : On rapporte peu de cas de neutrop\u00e9nie en relation avec la l\u00e9vodopa seule ou combin\u00e9e. Le personnel m\u00e9dical doit n\u00e9anmoins garder pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit cet effet ind\u00e9sirable quand une neutrop\u00e9nie se d\u00e9clare chez un patient trait\u00e9 avec ce m\u00e9dicament.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["M\u00e9dicaments agissant sur le syst\u00e8me nerveux", "association carbidopa l\u00e9vodopa", "association m\u00e9dicamenteuse", "association m\u00e9dicamenteuse", "carbidopa", "carbidopa", "l\u00e9vodopa", "l\u00e9vodopa", "maladie de Parkinson", "neutrop\u00e9nie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004338'>association m\u00e9dicamenteuse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010300'>maladie de Parkinson / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004338'>*association m\u00e9dicamenteuse / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002230'>*carbidopa / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002230'>*carbidopa </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007980'>*l\u00e9vodopa / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007980'>*l\u00e9vodopa </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009503'>*neutrop\u00e9nie / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_615.78'>*M\u00e9dicaments agissant sur le syst\u00e8me nerveux </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_009265'>*association carbidopa l\u00e9vodopa / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "France"]}, {"RDFS_LABEL": "Dissection de la carotide apr\u00e8s strangulation dans le cadre de violence domestique", "RDF_RESOURCE": "DOC_337667", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08243", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08243 - Exclure de QDN - Licence Creative Commons - Attribution - Pas d\u2019utilisation commerciale - Pas de modification (BY NC ND) -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Ce rapport de cas vise \u00e0 introduire un th\u00e8me qui, \u00e0 notre avis, est trop souvent n\u00e9glig\u00e9 dans la pratique clinique quotidienne et dans la litt\u00e9rature scientifique. Le foyer, sens\u00e9 d'offrir protection et s\u00e9curit\u00e9, est aussi lieu d\u2019un grand nombre d\u2019agressions violentes. Les strangulations dans le cadre d\u2019actes violents entra\u00eenent rarement des blessures mettant la vie en danger, mais elles restent souvent m\u00e9connues initialement et peuvent avoir de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de la victime, m\u00eame des ann\u00e9es plus tard. Nous rapportons ici un cas qui, gr\u00e2ce \u00e0 une bonne collaboration interprofessionnelle, s\u2019est termin\u00e9, selon une perspective m\u00e9dicale, de mani\u00e8re satisfaisante pour la patiente.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Etranglement", "Mauvais traitements et violence dans la famille", "dissection", "l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide", "l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide", "l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide", "violence domestique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C50756'>*Etranglement </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020212'>l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020212'>l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004210'>*dissection / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020212'>*l\u00e9sions traumatiques de l'art\u00e8re carotide / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017579'>*violence domestique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.858_22'>*Mauvais traitements et violence dans la famille </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais", "allemand"]}, {"RDFS_LABEL": "Myocardite \u00e9osinophilique n\u00e9crosante fulminante cons\u00e9cutive \u00e0 un traitement de l\u2019acn\u00e9 par minocycline - Syndrome DRESS fatal chez une patiente jeune", "RDF_RESOURCE": "DOC_337669", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08278", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08278 - Exclure de QDN - Licence Creative Commons - Attribution - Pas d\u2019utilisation commerciale - Pas de modification (BY NC ND) -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons le cas d\u2019une patiente de 26 ans, qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e pour de l\u2019acn\u00e9 par la t\u00e9tracycline minocycline. Elle a par la suite d\u00e9velopp\u00e9 un syndrome DRESS (\u00abdrug rash with eosinophilia and systemic symptoms\u00bb) \u2013 autrefois \u00e9galement appel\u00e9 \u00absyndrome d\u2019hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse\u00bb \u2013, qui a bien r\u00e9pondu sur le plan clinique \u00e0 un traitement de quatre semaines par prednisolone. Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de la prednisolone, la patiente a \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 en proie \u00e0 de la fi\u00e8vre avec \u00e9osinophilie, ainsi qu\u2019\u00e0 une insuffisance respiratoire et cardiovasculaire s\u00e9v\u00e8re. Apr\u00e8s un bon succ\u00e8s du traitement par prednisolone, antibiotiques et mesures de m\u00e9decine intensive, la patiente a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une fibrillation ventriculaire 14 jours plus tard, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Acn\u00e9 juv\u00e9nile", "Allergies m\u00e9dicamenteuses", "Myocardite \u00e0 \u00e9osinophiles", "M\u00e9dicaments agissant sur le t\u00e9gument", "antibact\u00e9riens", "minocycline", "myocardite", "n\u00e9crose", "r\u00e9cidive", "syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse", "\u00e9osinophilie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10014961'>*Myocardite \u00e0 \u00e9osinophiles </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009336'>n\u00e9crose </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012008'>r\u00e9cidive </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_063926'>syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000152'>*Acn\u00e9 juv\u00e9nile / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008911'>*minocycline / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009205'>*myocardite / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004802'>*\u00e9osinophilie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.975_8'>*Allergies m\u00e9dicamenteuses </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_615.778'>*M\u00e9dicaments agissant sur le t\u00e9gument </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais", "allemand"]}, {"RDFS_LABEL": "C\u00e9toacidose diab\u00e9tique sous empagliflozine", "RDF_RESOURCE": "DOC_337825", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08247", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08247 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Le cas clinique Chez cette patiente \u00e2g\u00e9e de 48 ans, 14 jours avant l\u2019hospitalisation, la dose d\u2019insuline d\u00e9gludec avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de 20 UI \u00e0 4 UI en raison d\u2019hypoglyc\u00e9mies r\u00e9cidivantes dans le contexte d\u2019un diab\u00e8te sucr\u00e9 (diagnostiqu\u00e9 en 2008 en tant que diab\u00e8te de type 2). Le plus faible besoin en insuline avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un changement de r\u00e9gime alimentaire (apport calorique diminu\u00e9, r\u00e9duction des glucides). La prise d\u2019empagliflozine, un inhi biteur des cotransporteurs sodium-glucose de type 2 (SGLT2), \u00e0 la dose de 10 mg/jour ainsi que l\u2019administration d\u2019insuline aspart, en cas de besoin, ont \u00e9t\u00e9 poursuivies sans changement. La patiente pr\u00e9sentait \u00e9galement une coronaropathie stable, avec atteinte de trois vaisseaux coronaires, trait\u00e9e par acide ac\u00e9tylsalicylique \u00e0 100 mg/jour, cand\u00e9sartan \u00e0 4 mg/jour et rosuvastatine \u00e0 20 mg/jour.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Inhibiteurs du cotransporteur sodium-glucose de type 2", "M\u00e9dicaments agissant sur le m\u00e9tabolisme", "compos\u00e9s benzhydryliques", "c\u00e9tose", "diab\u00e8te", "diab\u00e8te avec acidoc\u00e9tose", "empagliflozine", "glucosides"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000077203'>Inhibiteurs du cotransporteur sodium-glucose de type 2 / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003920'>diab\u00e8te / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001559'>*compos\u00e9s benzhydryliques / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007662'>*c\u00e9tose / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005960'>*glucosides / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_615.739'>*M\u00e9dicaments agissant sur le m\u00e9tabolisme </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_DB-62010'>*diab\u00e8te avec acidoc\u00e9tose </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_570240'>*empagliflozine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Une suppos\u00e9e crise addisonienne", "RDF_RESOURCE": "DOC_337828", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08071", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08071 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Face \u00e0 une hypotension symptomatique, une multitude de diagnostics diff\u00e9rentiels doivent \u00eatre pris en compte. Dans un contexte d\u2019urgence, les r\u00e9flexions initiales s\u2019orientent le plus souvent vers une origine cardiologique ou septique, une hypovol\u00e9mie induite par une h\u00e9morragie aigu\u00eb ou une d\u00e9shydratation, une confusion m\u00e9dicamenteuse ou un surdosage m\u00e9dicamenteux, ainsi qu\u2019une anaphylaxie. Apr\u00e8s exclusion de ces causes, et en particulier chez les patients jeunes, il faut ensuite penser \u00e0 une intoxication, \u00e0 une cause neurologique ou \u00e0 une endocrinopathie. Ce faisant, il convient avant tout d\u2019exclure une insuffisance surr\u00e9nalienne, dont l\u2019\u00e9volution peut \u00eatre fatale en cas de crise addisonienne.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Intoxication m\u00e9dicamenteuse", "Maladies des glandes surr\u00e9nales", "antagonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques", "crise aigu\u00eb d'insuffisance surr\u00e9nalienne", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "hypotension art\u00e9rielle", "inhibiteurs de l'enzyme de conversion de l'angiotensine", "maladie d'Addison", "maladie d'Addison", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000319'>antagonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques / intoxication </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000806'>inhibiteurs de l'enzyme de conversion de l'angiotensine / intoxication </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007022'>*hypotension art\u00e9rielle / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000224'>*maladie d'Addison / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000224'>*maladie d'Addison </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur PASCAL : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/PAS_DE_2713'>Intoxication m\u00e9dicamenteuse </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.45'>*Maladies des glandes surr\u00e9nales </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_DB-70610'>*crise aigu\u00eb d'insuffisance surr\u00e9nalienne </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Pr\u00e9sentation inhabituelle d\u2019un lipome chez un enfant", "RDF_RESOURCE": "DOC_338521", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08272", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08272 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Dans la pratique clinique quotidienne, on part le plus souvent du principe \u00abCe qui est fr\u00e9quent est fr\u00e9quent\u00bb et on agit en cons\u00e9quence. La toux et la fi\u00e8vre avec une opacit\u00e9 concomitante \u00e0 la radiographie thoracique sont souvent l\u2019expression d\u2019une pneumonie, qui est en g\u00e9n\u00e9ral associ\u00e9e \u00e0 un bon pronostic durant l\u2019enfance. Cet article d\u00e9crit le cas d\u2019un enfant apparemment en bonne sant\u00e9, chez lequel une pneumonie a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9e au service des urgences, alors que les examens compl\u00e9mentaires ont permis de diagnostiquer une tumeur pulmonaire inhabituelle.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Maladies des tissus conjonctifs", "enfant", "lipome", "lipome pleural"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C6644'>*lipome pleural </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.77'>*Maladies des tissus conjonctifs </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008067'>*lipome </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Une hormone trompeuse - Un contexte post-op\u00e9ratoire, associ\u00e9 \u00e0 une d\u00e9nutrition", "RDF_RESOURCE": "DOC_338523", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08313", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08313 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Pr\u00e9sentation du cas Madame M., une patiente de 75 ans, anticoagul\u00e9e pour une maladie thrombo-embolique sans autre ant\u00e9c\u00e9dent relevant, est admise suite \u00e0 une chute avec une fracture du col f\u00e9moral gauche Garden IV pour laquelle elle b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une intervention chirurgicale.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["malnutrition", "p\u00e9riode postop\u00e9ratoire", "syndrome euthyro\u00efdien", "syndrome euthyro\u00efdien", "thyroxine", "thyr\u00e9ostimuline", "tri-iodothyronine"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_044342'>malnutrition </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011184'>p\u00e9riode postop\u00e9ratoire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005067'>syndrome euthyro\u00efdien / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013974'>thyroxine / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013972'>thyr\u00e9ostimuline / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014284'>tri-iodothyronine / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005067'>*syndrome euthyro\u00efdien / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Asthma-COPD overlap", "RDF_RESOURCE": "DOC_338525", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2019.08357/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019asthma-COPD overlap est un ph\u00e9notype majeur de la bronchopneumopathie chronique obstructive. Il n\u2019est pas d\u00e9celable sur le plan clinique, mais doit \u00eatre recherch\u00e9 activement. A cet effet, une spirom\u00e9trie ainsi qu\u2019une formule sanguine diff\u00e9rentielle avec num\u00e9ration des \u00e9osinophiles sont n\u00e9cessaires.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Syndrome de chevauchement asthme-BPCO", "Syndrome de chevauchement asthme-BPCO", "Syndrome de chevauchement asthme-BPCO", "asthme", "broncho-pneumopathie chronique obstructive"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10077006'>Syndrome de chevauchement asthme-BPCO / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10077006'>Syndrome de chevauchement asthme-BPCO / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10077006'>*Syndrome de chevauchement asthme-BPCO </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001249'>*asthme </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_029424'>*broncho-pneumopathie chronique obstructive </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "My\u00e9lopathie cervicale d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative", "RDF_RESOURCE": "DOC_338575", "URL": "https://www.cfp.ca/content/65/9/e379", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Description de cas     Mme Comeau est une femme de 52 ans qui vous consulte \u00e0 votre pratique familiale pour un engourdissement des 2 mains. Elle trouve difficile de coordonner ses mains, de boutonner ses v\u00eatements et elle \u00e9chappe les choses. Elle pense que ses sympt\u00f4mes seraient dus \u00e0 son syndrome du tunnel carpien qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 et qui s\u2019aggrave. Elle rapporte aussi une douleur et une raideur r\u00e9centes dans la nuque. Elle continue de travailler \u00e0 l\u2019usine, mais elle trouve son travail plus difficile.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Autres maladies organiques du syst\u00e8me nerveux central", "Moelle cervicale", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "gestion des soins aux patients", "maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re", "maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re", "maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re", "my\u00e9lopathie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010346'>gestion des soins aux patients </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013118'>maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013118'>maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_066193'>*Moelle cervicale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013118'>*maladies de la moelle \u00e9pini\u00e8re </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.83'>*Autres maladies organiques du syst\u00e8me nerveux central </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_DA-24100'>*my\u00e9lopathie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada"]}, {"RDFS_LABEL": "Pr\u00e9vention des allergies alimentaires par l\u2019introduction pr\u00e9coce d\u2019aliments", "RDF_RESOURCE": "DOC_338576", "URL": "https://www.cfp.ca/content/65/9/e389", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Cas     Des parents vous consultent \u00e0 la clinique avec leur b\u00e9b\u00e9 de 4 mois. Elle fait un peu d\u2019ecz\u00e9ma, et les parents ont tous 2 des ant\u00e9c\u00e9dents d\u2019allergies environnementales. Ils vous demandent quel est le moment appropri\u00e9 pour introduire des aliments allerg\u00e8nes solides dans son alimentation. Ils s\u2019int\u00e9ressent aux interventions susceptibles de diminuer le risque d\u2019allergies alimentaires chez leur fille. \u00c0 qui demandez-vous conseil?    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Allergies alimentaires et m\u00e9dicamenteuses", "aliments", "allerg\u00e8nes", "hypersensibilit\u00e9 alimentaire", "m\u00e9thodes d'alimentation", "nourrisson"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000485'>allerg\u00e8nes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007223'>nourrisson </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005502'>*aliments </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005512'>*hypersensibilit\u00e9 alimentaire / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005248'>*m\u00e9thodes d'alimentation </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.975'>*Allergies alimentaires et m\u00e9dicamenteuses </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada"]}, {"RDFS_LABEL": "Le c\u0153ur malade du b\u00e9b\u00e9 brise le c\u0153ur de sa m\u00e8re", "RDF_RESOURCE": "DOC_338825", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08094", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08094 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Pr\u00e9sentation du cas Une femme primigeste de 34 ans auparavant en bonne sant\u00e9 se pr\u00e9sente au cours de la 38e semaine de grossesse avec un d\u00e9but de travail. En raison d\u2019un arr\u00eat de la progression du travail par la suite avec cardiotocographie pathologique, l\u2019indication d\u2019une c\u00e9sarienne en urgence est pos\u00e9e. A l\u2019issue de l\u2019intervention, qui n\u2019a initialement pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des complications, le nouveau-n\u00e9 de sexe masculin pr\u00e9sente un trouble de l\u2019adaptation avec hypoxie persistante et n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019intubation, raison pour laquelle il a d\u00fb \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de soins intensifs pour investigations compl\u00e9mentaires et traitement. Une malformation cardiaque complexe s\u00e9v\u00e8re (atr\u00e9sie pulmonaire avec communication interventriculaire volumineuse) y est alors diagnostiqu\u00e9e. Apr\u00e8s que la patiente a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du diagnostic et de l\u2019\u00e9tat de son enfant, elle a d\u00e9velopp\u00e9, trois heures apr\u00e8s la c\u00e9sarienne, une dyspn\u00e9e aigu\u00eb, une \u00e9l\u00e9vation de la pression art\u00e9rielle avec valeur systolique atteignant 177 mm Hg et une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re (saturation en oxyg\u00e8ne de 70% en air ambiant). La patiente est tachypn\u00e9ique (fr\u00e9quence respiratoire de 24/min), elle pr\u00e9sente des r\u00e2les au niveau basal des deux c\u00f4t\u00e9s, les veines du cou sont l\u00e9g\u00e8rement engorg\u00e9es et l\u2019auscultation cardiaque est sans particularit\u00e9. L\u2019\u00e9lectrocardiogramme (ECG) est pr\u00e9sent\u00e9 dans la figure 1.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Complications de la grossesse dues \u00e0 la co-occurrence d'une maladie de l'appareil cardio-vasculaire de la m\u00e8re", "cardiopathies cong\u00e9nitales", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "grossesse", "maladies du pr\u00e9matur\u00e9", "nouveau-n\u00e9", "syndrome de tako-tsubo"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011247'>grossesse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007235'>maladies du pr\u00e9matur\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007231'>nouveau-n\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006330'>*cardiopathies cong\u00e9nitales </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_054549'>*syndrome de tako-tsubo / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_618.361'>*Complications de la grossesse dues \u00e0 la co-occurrence d'une maladie de l'appareil cardio-vasculaire de la m\u00e8re </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "La polyglobulie en cas d\u2019abus de st\u00e9ro\u00efdes androg\u00e8nes anabolisants", "RDF_RESOURCE": "DOC_338826", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08264", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08264 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte La polyglobulie n\u2019est pas uniquement un effet ind\u00e9sirable typique du traitement supraphysiologique de testost\u00e9rone, mais survient \u00e9galement assez fr\u00e9quemment lors du traitement de substitution physiologique. La polyglobulie en cas d\u2019abus de st\u00e9ro\u00efdes androg\u00e8nes anabolisants (SAA) est moins connue, mais tout aussi pertinente sur le plan clinique. Non seulement parmi les bodybuilders professionnels, mais \u00e9galement de plus en plus souvent chez les amateurs ambitieux, les SAA sont souvent pris en association avec d\u2019autres substances. Selon Antidoping Suisse, les SAA sont les troisi\u00e8mes substances ill\u00e9gales les plus souvent consomm\u00e9es outre les m\u00e9dicaments contre l\u2019impuissance et des produits amincissants.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Polyglobulie", "anabolisants", "cong\u00e9n\u00e8res de la testost\u00e9rone", "polyglobulie", "st\u00e9ro\u00efde anabolisant", "st\u00e9ro\u00efdes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_045930'>*anabolisants / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_045165'>*cong\u00e9n\u00e8res de la testost\u00e9rone / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011086'>*polyglobulie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013256'>*st\u00e9ro\u00efdes / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.153'>*Polyglobulie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_C-A05A0'>*st\u00e9ro\u00efde anabolisant / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Une hypokali\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re et r\u00e9fractaire", "RDF_RESOURCE": "DOC_338827", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08280", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08280 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Pr\u00e9sentation du cas Une patiente de 70 ans, connue pour un carcinome lobulaire invasif du sein gauche trait\u00e9 par mastectomie et hormonoth\u00e9rapie, consulte aux urgences en raison d\u2019une asth\u00e9nie, d\u2019une confusion et d\u2019une prise pond\u00e9rale depuis un mois. La patiente ne pr\u00e9sente pas de diarrh\u00e9e. A noter l\u2019introduction r\u00e9cente d\u2019un traitement de toras\u00e9mide en raison d\u2019\u0153d\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs d\u2019apparition rapide, mis sur le compte d\u2019une probable d\u00e9compensation cardiaque. A son arriv\u00e9e aux urgences, la tension art\u00e9rielle est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 150/90 mmHg, la fr\u00e9quence cardiaque \u00e0 120 battements par minute et la fr\u00e9quence respiratoire \u00e0 10 par minute. Au status, nous notons la pr\u00e9sence d\u2019ecchymoses d\u2019apparition spontan\u00e9e, une amyotrophie, ainsi que des \u0153d\u00e8mes aux membres inf\u00e9rieurs. Le reste du status est sans particularit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Maladies de la nutrition et du m\u00e9tabolisme", "hypokali\u00e9mie", "hypokali\u00e9mie", "hypokali\u00e9mie", "syndrome de cushing", "syndrome de cushing"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003480'>syndrome de cushing / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003480'>syndrome de cushing </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007008'>*hypokali\u00e9mie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007008'>*hypokali\u00e9mie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007008'>*hypokali\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.39'>*Maladies de la nutrition et du m\u00e9tabolisme </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Diarrh\u00e9es secondaires \u00e0 Clostridioides difficile", "RDF_RESOURCE": "DOC_338987", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08343", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08343 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Description du cas Une patiente de 70 ans, en bonne sant\u00e9 habituelle, consulte son m\u00e9decin traitant en raison de 4 \u00e0 5 \u00e9pisodes de diarrh\u00e9es/jour depuis trois jours. Elle n\u2019a pas chang\u00e9 son alimentation ni pris de laxatif ou voyag\u00e9 r\u00e9cemment. Son dentiste lui a toutefois prescrit une antibioth\u00e9rapie orale par co-amoxicilline suite \u00e0 un traitement de racine une semaine auparavant. Son  m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste suspecte une infection \u00e0 Clostridioides (C.) difficile et r\u00e9alise un d\u00e9pistage des toxines A/B dans les selles par \u00abenzyme immunoassay\u00bb (EIA), r\u00e9sultats n\u00e9gatifs. Par contre, la d\u00e9tection d\u2019une enzyme de C. difficile, le glutamate d\u00e9shydrog\u00e9nase (GDH) par EIA, et la recherche par \u00abpolymerase chain reaction\u00bb (PCR) de g\u00e8nes codant pour les toxines A et B sont positives.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Clostridioides difficile", "Diarrh\u00e9e", "diarrh\u00e9e", "diarrh\u00e9e \u00e0 Clostridium difficile", "infections \u00e0 clostridium"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_5891000119102'>*diarrh\u00e9e \u00e0 Clostridium difficile </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016360'>*Clostridioides difficile </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003967'>*diarrh\u00e9e / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003015'>*infections \u00e0 clostridium / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.342_7'>*Diarrh\u00e9e </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Etat f\u00e9brile et \u00e9trange \u0153d\u00e8me mou des mains", "RDF_RESOURCE": "DOC_339336", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08314", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08314 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Pr\u00e9sentation du cas Il s\u2019agit d\u2019une patiente de 91 ans connue pour des troubles cognitifs, hospitalis\u00e9e en r\u00e9adaptation g\u00e9riatrique suite \u00e0 une fracture de la branche ischio-pubienne. Le s\u00e9jour se complique par un \u00e9tat f\u00e9brile depuis 48 heures, jusqu\u2019\u00e0 39 C, avec un \u00e9pisode de frissons et des myalgies diffuses. On note des gonalgies pr\u00e9pond\u00e9rantes \u00e0 gauche entravant de mani\u00e8re nouvelle et importante la mobilit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Maladies des articulations", "fi\u00e8vre", "oed\u00e8me", "oed\u00e8me de la main", "oed\u00e8me de la main", "sujet \u00e2g\u00e9", "synovite sym\u00e9trique s\u00e9ron\u00e9gative avec oed\u00e8me mou"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>fi\u00e8vre </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004487'>oed\u00e8me </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_102564009'>*oed\u00e8me de la main </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_445345005'>*synovite sym\u00e9trique s\u00e9ron\u00e9gative avec oed\u00e8me mou </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.72'>*Maladies des articulations </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_F-17720'>*oed\u00e8me de la main </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Estradiol et cancer du testicule", "RDF_RESOURCE": "DOC_339696", "URL": "https://www.canada.ca/fr/sante-canada/services/medicaments-produits-sante/medeffet-canada/infovigilance-produits-sante/infovigilance-produits-sante-octobre-2019.html#a3.1", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Sant\u00e9 Canada a re\u00e7u une d\u00e9claration de cancer du testicule chez une patiente transgenre homme \u00e0 femme de 38 ans, auparavant en sant\u00e9, qui \u00e9tait sous \u0153strog\u00e9noth\u00e9rapie.  La patiente s'est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'urgence avec des douleurs au dos et \u00e0 l'abdomen, une perte de poids de 7 kg et un \u0153d\u00e8me scrotal. Elle suivait une hormonoth\u00e9rapie f\u00e9minisante compos\u00e9e d'estradiol et de spironolactone depuis 15 mois. Elle ne prenait aucun autre m\u00e9dicament, n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent m\u00e9dical, et n'avait pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de cancer du testicule. Elle \u00e9tait une ancienne fumeuse, n'avait jamais consomm\u00e9 de drogues \u00e0 usage r\u00e9cr\u00e9atif et consommait rarement de l'alcool...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "information sur le m\u00e9dicament"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_325'>information sur le m\u00e9dicament</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Sant\u00e9 Canada", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_14", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["f\u00e9minisation", "oestradiol", "personnes transgenres", "transsexualisme", "tumeurs du testicule"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005262'>f\u00e9minisation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_063106'>personnes transgenres </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014189'>transsexualisme </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004958'>*oestradiol / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013736'>*tumeurs du testicule / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Sant\u00e9 Canada", "Canada", "", "fran\u00e7ais", "anglais"]}, {"RDFS_LABEL": "Finalement pas une rupture du tendon d\u2019Achille - Coup de fouet sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e", "RDF_RESOURCE": "DOC_339886", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08321", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08321 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Lorsque les patients d\u00e9crivent un accident de sport avec des douleurs de type \u00abcoup de fouet\u00bb dans la r\u00e9gion du pied, de nombreux m\u00e9decins pensent \u00e0 une rupture du tendon d\u2019Achille. Compte tenu de la description pathognomonique et de l\u2019incapacit\u00e9 du patient \u00e0 se tenir sur une jambe ou sur les orteils en cas de rupture compl\u00e8te, la suspicion initiale se r\u00e9v\u00e8le souvent \u00eatre exacte. Malgr\u00e9 tout, d\u2019autres l\u00e9sions peuvent \u00e9galement \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 tort comme \u00e9tant une rupture du tendon d\u2019Achille.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["diagnostic diff\u00e9rentiel", "fasciite plantaire", "rupture du tendon d'Achille", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_275335003'>*rupture du tendon d'Achille / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_036981'>*fasciite plantaire / complications </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "La pyl\u00e9phl\u00e9bite \u2013 cause rare d\u2019un abc\u00e8s h\u00e9patique", "RDF_RESOURCE": "DOC_340262", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08255", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08255 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte, Chez les patients d\u2019\u00e2ge moyen, les causes d\u2019une l\u00e9sion h\u00e9patique focale symptomatique \u00e0 envisager en termes de diagnostic diff\u00e9rentiel sont surtout des malignomes ou, moins souvent, des infections. Nous d\u00e9crivons ici le cas d\u2019une pyl\u00e9phl\u00e9bite, une cause encore plus rare de l\u00e9sion h\u00e9patique.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["ABCES PYLEPHLEBITIQUE", "Pyl\u00e9phl\u00e9bite", "abc\u00e8s du foie", "adulte", "phl\u00e9bite", "phl\u00e9bite de la veine porte", "veine porte"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code pathologie ADICAP : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/ADI_PA_FF7153'>*ABCES PYLEPHLEBITIQUE </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10037610'>*Pyl\u00e9phl\u00e9bite </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008100'>*abc\u00e8s du foie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010689'>*phl\u00e9bite / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011169'>*veine porte / anatomie pathologique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_D5-81010'>*phl\u00e9bite de la veine porte </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Cause rare de choc cardiog\u00e9nique dans le cadre d\u2019une insuffisance cardiaque \u00e0 haut d\u00e9bit", "RDF_RESOURCE": "DOC_340263", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08320", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08320 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Contexte Un patient de 79 ans jusqu\u2019alors alerte a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 un h\u00f4pital externe par le m\u00e9decin de famille en raison de syncopes r\u00e9cidivantes sans prodrome, de valeurs de pression art\u00e9rielle basses et de bradycardie. Parmi ses ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux connus figuraient une hypertension art\u00e9rielle, une fibrillation auriculaire persistante bien contr\u00f4l\u00e9e par anticoagulants (nouveaux anticoagulants oraux [NACO]) et b\u00eatabloquants, ainsi qu\u2019une insuffisance r\u00e9nale chronique de stade KDIGO G2 (d\u00e9bit de filtration glom\u00e9rulaire [DFG] initial de 62 ml/min).    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["aorte", "choc cardiog\u00e9nique", "d\u00e9faillance cardiaque", "fistule art\u00e9rioveineuse", "sujet \u00e2g\u00e9", "veines caves"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001011'>aorte / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001164'>fistule art\u00e9rioveineuse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014684'>veines caves / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012770'>*choc cardiog\u00e9nique / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006333'>*d\u00e9faillance cardiaque </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Complications graves de la b\u00eata-thalass\u00e9mie majeure", "RDF_RESOURCE": "DOC_340265", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08327", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08327 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La b\u00eata-thalass\u00e9mie majeure est due \u00e0 des mutations ponctuelles homozygotes ou h\u00e9t\u00e9rozygotes composites et \u00e0 des d\u00e9l\u00e9tions au sein du g\u00e8ne de b\u00eata-globine induisant une production r\u00e9duite, voire nulle, des cha\u00eenes de b\u00eata-globine ainsi qu\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibre de synth\u00e8se entre cha\u00eenes alpha- et b\u00eata-globine. Cela conduit \u00e0 la formation d\u2019\u00e9rythrocytes microcytaires pathologiques qui pr\u00e9sentent une morphologie anormale (\u00abtarget cells\u00bb), \u00e0 une h\u00e9molyse accrue et, en cons\u00e9quence, \u00e0 une an\u00e9mie. Les complications apparaissent notamment en raison de l\u2019expansion de la moelle osseuse avec h\u00e9matopo\u00ef\u00e8se extra-m\u00e9dullaire et de l\u2019absorption ferrique intestinale accrue avec  surcharge en fer cons\u00e9cutive. Ces complications n\u2019entra\u00eenent pas toujours un besoin de transfusions. Dans les pays industrialis\u00e9s, les complications graves de la b\u00eata-thalass\u00e9mie majeure sont devenues rares du fait des transfusions \u00e9rythrocytaires r\u00e9guli\u00e8res accompagn\u00e9es de ch\u00e9lateurs de fer (\u00e9limination du fer) et de la possibilit\u00e9 d\u203aun traitement curatif par transplantation allog\u00e9nique de cellules souches    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["b\u00eata-Thalass\u00e9mie", "b\u00eata-Thalass\u00e9mie", "b\u00eata-Thalass\u00e9mie majeure", "b\u00eata-Thalass\u00e9mie majeure", "r\u00e9fugi\u00e9s", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012036'>r\u00e9fugi\u00e9s </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017086'>*b\u00eata-Thalass\u00e9mie / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017086'>*b\u00eata-Thalass\u00e9mie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0025959'>*b\u00eata-Thalass\u00e9mie majeure / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0025959'>*b\u00eata-Thalass\u00e9mie majeure / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Cause inhabituelle de maux de dos", "RDF_RESOURCE": "DOC_340655", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08340", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08340 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les lombalgies sont fr\u00e9quentes et chez les patients jeunes, elles sont le plus souvent anodines. En cons\u00e9quence, un examen d\u2019imagerie n\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement pas recommand\u00e9 (\u00abless is more\u00bb) durant la phase aigu\u00eb (quatre \u00e0 six semaines). Cela vaut \u00e9galement pour les douleurs chroniques (plus de trois mois) [1]. En pr\u00e9sence de \u00abred flags\u00bb (signes radiculaires avec d\u00e9ficits neurologiques, \u00e2ge  20 ou  50 ans, sympt\u00f4mes B, douleurs au repos/la nuit, douleurs thoraciques, immunosuppression, ost\u00e9oporose, traumatisme), des examens compl\u00e9mentaires sont n\u00e9anmoins n\u00e9cessaires. La radiographie conventionnelle en position debout fait alors partie de l\u2019examen de base [1]. Dans cet article, nous d\u00e9crivons le cas inhabituel d\u2019une patiente jeune avec lombalgie, chez laquelle le diagnostic a uniquement pu \u00eatre pos\u00e9 suite \u00e0 des investigations approfondies.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Spondylodiscite", "candidose", "discite", "lombalgie", "lombalgie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002177'>*candidose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>*discite / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10062691'>Spondylodiscite </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "La n\u00e9phropathie aigu\u00eb \u00e0 oxalates en cas de pancr\u00e9atite chronique", "RDF_RESOURCE": "DOC_340656", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08342", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08342 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La n\u00e9phropathie chronique \u00e0 oxalates est une complication connue d\u2019une pancr\u00e9atite chronique. A l\u2019inverse, la n\u00e9phropathie aigu\u00eb \u00e0 oxalates est beaucoup trop rarement d\u00e9crite en rapport avec une pancr\u00e9atite chronique, mais peut toutefois entra\u00eener une insuffisance r\u00e9nale  aigu\u00eb souvent irr\u00e9versible. Etant donn\u00e9 que les facteurs de risque incluent, outre une atteinte r\u00e9nale pr\u00e9existante, des insuffisances pr\u00e9r\u00e9nales aigu\u00ebs, l\u2019anamn\u00e8se suggestive pr\u00e9sente le risque d\u2019\u00e9tablir un diagnostic erron\u00e9 conditionn\u00e9 par l\u2019\u00e9tiologie plus fr\u00e9quente.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["atteinte r\u00e9nale aig\u00fce", "facteurs de risque", "hyperoxalurie", "n\u00e9phropathie oxalique", "oxalates", "pancr\u00e9atite chronique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006959'>hyperoxalurie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_058186'>*atteinte r\u00e9nale aig\u00fce </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010070'>*oxalates </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_050500'>*pancr\u00e9atite chronique / complications </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_D7-12470'>*n\u00e9phropathie oxalique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "La mucormycose pulmonaire", "RDF_RESOURCE": "DOC_340657", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08360", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08360 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La mucormycose repr\u00e9sente une complication rare mais potentiellement mortelle chez les patients immunosupprim\u00e9s et s\u00e9v\u00e8rement hyperglyc\u00e9miques. Un traitement pr\u00e9coce en pr\u00e9sence de la moindre suspicion clinique s\u2019av\u00e8re indispensable pour le succ\u00e8s th\u00e9rapeutique. Avec le pr\u00e9sent rapport de cas, nous souhaitons mieux faire conna\u00eetre ce tableau clinique opportuniste et examiner plus en d\u00e9tail les probl\u00e8mes du diagnostic et de la prise en charge de cette maladie souvent fatale.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["mucormycose", "mucormycose", "mucormycose pulmonaire", "signes et sympt\u00f4mes", "sujet immunod\u00e9prim\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_233614003'>*mucormycose pulmonaire </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016867'>sujet immunod\u00e9prim\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009091'>*mucormycose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009091'>*mucormycose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Une toux jusqu'\u00e0 tomber \u00e0 la renverse", "RDF_RESOURCE": "DOC_340658", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08363", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08363 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les pr\u00e9sentations spontan\u00e9es et hospitalisations en urgence en raison de pertes de conscience passag\u00e8res ne sont pas rares et peuvent repr\u00e9senter un d\u00e9fi sur le plan du diagnostic diff\u00e9rentiel, en particulier lorsque l\u2019anamn\u00e8se et l\u2019examen physique ne livrent pas d\u2019indices orientant le diagnostic. Dans cet article, nous d\u00e9crivons un cas dans lequel l\u2019anamn\u00e8se minutieuse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour identifier une cause surprenante de la syncope.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Toux syncopale", "coqueluche", "syncope", "toux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014917'>*coqueluche </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>*syncope / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003371'>*toux </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10073591'>*Toux syncopale </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Helicobacter Heilmannii: une cause rare de gastrite antrale", "RDF_RESOURCE": "DOC_340660", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08412", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08412 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Dans cet article, nous rapportons le cas d\u2019une patiente de 54 ans avec douleurs \u00e9pigastriques r\u00e9cidivantes, vomisse ments et perte de poids. La cause des sympt\u00f4mes s\u2019est av\u00e9r\u00e9e \u00eatre une gastrite antrale ulc\u00e9reuse s\u00e9v\u00e8re due \u00e0 une infection rare \u00e0 Helicobacter Heilmannii.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["gastrite", "gastrite", "gastrite caus\u00e9e par Helicobacter Heilmannii", "helicobacter heilmannii", "infections \u00e0 helicobacter"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005756'>*gastrite / microbiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005756'>*gastrite / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018247'>*helicobacter heilmannii </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016481'>*infections \u00e0 helicobacter </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_708165001'>*gastrite caus\u00e9e par Helicobacter Heilmannii </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Cette fi\u00e8vre nous tient \u00e0 c\u0153ur", "RDF_RESOURCE": "DOC_340662", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08416", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08416 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Anamn\u00e8se Une patiente \u00e2g\u00e9e de 65 ans originaire des Philippines et r\u00e9sidant en Suisse depuis 1994 nous a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e en raison d\u2019un \u00e9tat inflammatoire de cause ind\u00e9termin\u00e9e accompagn\u00e9 par de la fi\u00e8vre, des maux de gorge, des myalgies dans la r\u00e9gion scapulaire et pelvienne et depuis environ une semaine, par des douleurs croissantes au niveau des deux genoux. Le d\u00e9but des sympt\u00f4mes a co\u00efncid\u00e9 avec la fin d\u2019un s\u00e9jour de deux semaines en Isra\u00ebl. L\u2019anamn\u00e8se personnelle n\u2019a rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u2019anormal \u00e0 l\u2019exception d\u2019une hypertension art\u00e9rielle non trait\u00e9e. Des douleurs articulaires, \u00e9ruptions cutan\u00e9es ou \u00e9pisodes de fi\u00e8vre de cause ind\u00e9termin\u00e9e n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Infection bact\u00e9rienne \u00e0 streptocoques, groupe A", "fi\u00e8vre", "fi\u00e8vre", "rhumatisme articulaire aigu"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012213'>rhumatisme articulaire aigu </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>*fi\u00e8vre / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>*fi\u00e8vre / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10004036'>Infection bact\u00e9rienne \u00e0 streptocoques, groupe A </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Tumeur dans le m\u00e9diastin ant\u00e9rieur, bicytop\u00e9nie, agammaglobulin\u00e9mie et l\u00e9sions cutan\u00e9es lich\u00e9no\u00efdes", "RDF_RESOURCE": "DOC_340663", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08421", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.08421 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Un patient \u00e2g\u00e9 de 69\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 en urgence en raison d\u2019une aggravation de l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, accompagn\u00e9e de toux, dyspn\u00e9e, fi\u00e8vre, frissons et h\u00e9maturie macroscopique. Depuis quatre semaines, le patient avait remarqu\u00e9 une fatigue et une intol\u00e9rance \u00e0 l\u2019effort croissantes, de sorte qu\u2019il n\u2019\u00e9tait mobile que pour de courtes distances \u00e0 son domicile et ne pouvait plus  g\u00e9rer le quotidien. Une tendance accrue au saignement avec survenue de petits h\u00e9matomes spontan\u00e9s au niveau des extr\u00e9mit\u00e9s ainsi que la pr\u00e9sence de sang dans les urines avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es.Parmi les comorbidit\u00e9s figuraient une hyperplasie prostatique et\u00a0une maladie de Parkinson trait\u00e9e par des m\u00e9dicaments, qui s\u2019\u00e9tait aggrav\u00e9e pendant la semaine pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019hospitalisation.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Bicytop\u00e9nie", "agammaglobulin\u00e9mie", "thymome", "tumeurs du m\u00e9diastin", "\u00e9ruption lich\u00e9no\u00efde"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10058956'>*Bicytop\u00e9nie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000361'>*agammaglobulin\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013945'>*thymome </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008479'>*tumeurs du m\u00e9diastin </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017512'>*\u00e9ruption lich\u00e9no\u00efde </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Un cam\u00e9l\u00e9on friand de foie - Une cause rare d\u2019h\u00e9patite", "RDF_RESOURCE": "DOC_340833", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08302", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2020.08302 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "D\u00e9terminer l\u2019\u00e9tiologie de valeurs h\u00e9patiques \u00e9lev\u00e9es peut repr\u00e9senter un d\u00e9fi consid\u00e9rable. Lors de la phase pr\u00e9coce, la pr\u00e9sentation clinique n\u2019est souvent pas in dicative du diagnostic. Une anamn\u00e8se exhaustive et  r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, l\u2019examen clinique et les analyses de laboratoire cibl\u00e9es sont essentiels pour le diagnostic diff\u00e9rentiel. Les proc\u00e9d\u00e9s d\u2019imagerie (\u00e9chographie, tomodensitom\u00e9trie, imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique) et dans des cas s\u00e9lectionn\u00e9s, une biopsie du foie, viennent \u00e9largir les possibilit\u00e9s diagnostiques pour l\u2019\u00e9valuation d\u2019une h\u00e9patopathie.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["anomalies du bilan h\u00e9patique", "maladies du foie", "maladies du foie", "signes et sympt\u00f4mes", "syphilis"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008107'>*maladies du foie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008107'>*maladies du foie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013587'>*syphilis </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_166603001'>*anomalies du bilan h\u00e9patique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Prise en charge de l\u2019urticaire chronique spontan\u00e9e", "RDF_RESOURCE": "DOC_341196", "URL": "https://www.sfdermato.org/media/pdf/recommandation/prise-en-charge-de-urticaire-chronique-spontanee-471b6ebe79d8a3e8103790b3250d1aa5.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "en soins primaires, aux urgences, r\u00e9sistant \u00e0 la quadruple dose d\u2019antihistaminique anti-H1, avec angio-oed\u00e8mes fr\u00e9quents, corticod\u00e9pendance et syndrome m\u00e9tabolique, r\u00e9gime alimentaire, r\u00e9sistant \u00e0 une double dose d\u2019antihistaminique anti-H1 chez une enfant de moins de 12 ans, grossesse    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "recommandation pour la pratique clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_48'>recommandation pour la pratique clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "SFD - Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de Dermatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_272", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Omalizumab", "Urticaire spontan\u00e9e chronique", "adulte", "angioed\u00e8me", "antihistaminiques des r\u00e9cepteurs H1", "association de m\u00e9dicaments", "chlorph\u00e9namine", "ciclosporine", "c\u00e9tirizine", "desloratadine", "dexchlorph\u00e9niramine", "enfant", "facteurs de risque", "gestion des soins aux patients", "grossesse", "loratadine", "loratadine", "l\u00e9voc\u00e9tirizine", "maladie chronique", "surpoids", "urticaire", "urticaire"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069444'>Omalizumab / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000799'>angioed\u00e8me </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004359'>association de m\u00e9dicaments </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002744'>chlorph\u00e9namine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016572'>ciclosporine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017332'>c\u00e9tirizine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010346'>gestion des soins aux patients </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011247'>grossesse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017336'>loratadine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002908'>maladie chronique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_050177'>surpoids </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006634'>*antihistaminiques des r\u00e9cepteurs H1 / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017336'>*loratadine / analogues et d\u00e9riv\u00e9s </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014581'>*urticaire / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014581'>*urticaire </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10072757'>*Urticaire spontan\u00e9e chronique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_SC_121345'>desloratadine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_SC_018904'>dexchlorph\u00e9niramine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_SC_472067'>l\u00e9voc\u00e9tirizine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["SFD - Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de Dermatologie", "France"]}, {"RDFS_LABEL": "COFER - Liste des cas cliniques du 1er/2\u00e8me cycle", "RDF_RESOURCE": "DOC_56339", "URL": "http://www.lecofer.org/1er-cycle.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique -   France ", "DESCRIPTION": "Les dossiers pr\u00e9sent\u00e9s ici ne sont pas des mod\u00e8les qui refl\u00e8tent ce que doit \u00eatre un bon cas clinique selon le conseil scientifique du Centre national du concours de l'internat (CNCI), mais des dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s et relus par les membres du COFER...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "mat\u00e9riel enseignement"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_11'>mat\u00e9riel enseignement</a>"], "HAS_PUBLISHER": "COFER", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1193", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["rhumatologie", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>*rhumatologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>*signes et sympt\u00f4mes </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["COFER", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Lorsque le syst\u00e8me immunitaire s\u2019emballe - Effets ind\u00e9sirables \u00e0 long terme du daclizumab", "RDF_RESOURCE": "DOC_335548", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.03439", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2019.03439 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les nouveaux traitements par anticorps monoclonaux (AcM), tels que le natalizumab, l\u2019alemtuzumab, l\u2019ocr\u00e9lizumab et le daclizumab, repr\u00e9sentent une avanc\u00e9e majeure dans le traitement de la scl\u00e9rose en plaques (SEP). Toutefois, l\u2019administration d\u2019AcM est associ\u00e9e au risque d\u2019effets ind\u00e9sirables immuno-m\u00e9di\u00e9s et nous montre \u00e0 quel point la r\u00e9action du syst\u00e8me immunitaire \u00e0 ces interventions cibl\u00e9es est complexe et en partie impr\u00e9visible.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Daclizumab", "effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments", "exanth\u00e8me", "fi\u00e8vre", "l\u00e9sions h\u00e9patiques dues aux substances", "scl\u00e9rose en plaques r\u00e9currente-r\u00e9mittente", "syst\u00e8me immunitaire"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064420'>effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005076'>exanth\u00e8me </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>fi\u00e8vre </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_056486'>l\u00e9sions h\u00e9patiques dues aux substances </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020529'>scl\u00e9rose en plaques r\u00e9currente-r\u00e9mittente / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000077561'>*Daclizumab / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007107'>*syst\u00e8me immunitaire / action des m\u00e9dicaments et substances chimiques </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Douleurs \u00e0 la d\u00e9glutition apr\u00e8s piq\u00fbre de tique", "RDF_RESOURCE": "DOC_337457", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2019.08274/", "PROPERTIES": "Licence Creative Commons - Attribution - Pas d\u2019utilisation commerciale - Pas de modification (BY NC ND) -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Une patiente \u00e2g\u00e9e de 27 ans jusqu\u2019alors en bonne sant\u00e9 s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e au service des urgences en raison de fortes douleurs r\u00e9trosternales avec une aggravation lors de la d\u00e9glutition (odynophagie) d\u2019aliments solides et liquides ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019inspiration profonde. La patiente a indiqu\u00e9 prendre un antibiotique en raison de la suspicion d\u2019un \u00e9ryth\u00e8me migrant suite \u00e0 une piq\u00fbre de tique. Elle a \u00e9galement indiqu\u00e9 qu\u2019un inhibiteur de la pompe \u00e0 protons (IPP) lui a \u00e9t\u00e9 prescrit mais qu\u2019elle ne le prenait que sporadiquement. Lorsqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e, elle a d\u00e9clar\u00e9 ne pas pr\u00e9senter de vomissements violents r\u00e9cidivants ou un d\u00e9but des douleurs apr\u00e8s la consommation d\u2019aliments solides, mais elle a en revanche affirm\u00e9 ressentir une irradiation de la douleur dans les oreilles des deux c\u00f4t\u00e9s. La patiente a en outre rapport\u00e9 avoir effectu\u00e9 un vol court courrier (moins de quatre heures) quelques jours auparavant.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2019", "VCM": [], "INDEXING": ["Odynophagie", "Troubles de la d\u00e9glutition", "antibact\u00e9riens", "d\u00e9glutition", "maladie de Lyme", "morsures de tiques", "oesophagite", "oesophagite m\u00e9dicamenteuse"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008193'>maladie de Lyme / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004941'>oesophagite / induit chimiquement </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003679'>*d\u00e9glutition </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_064927'>*morsures de tiques </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10030094'>*Odynophagie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_D5-30940'>*oesophagite m\u00e9dicamenteuse </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.323'>*Troubles de la d\u00e9glutition </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "RADEOS - Cas cliniques et e-learning en Radiologie et Imagerie m\u00e9dicale", "RDF_RESOURCE": "DOC_65602", "URL": "http://www.radeos.org/", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Formation m\u00e9dicale en ligne et cas cliniques d'imagerie m\u00e9dicale pour les professionnels de la sant\u00e9; enseignement et cas cliniques: radiographie, \u00e9chographie, scanner, IRM...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["association", "cas clinique", "formation en ligne ouverte \u00e0 tous", "mat\u00e9riel enseignement"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_2'>association</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_99999019'>formation en ligne ouverte \u00e0 tous</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_11'>mat\u00e9riel enseignement</a>"], "HAS_PUBLISHER": "", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "", "DATE_EDITION_TEXT": "", "VCM": [], "INDEXING": ["Enseignement \u00e0 distance", "Imagerie diagnostique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_371.35'>*Enseignement \u00e0 distance </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003952'>*Imagerie diagnostique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "DIAGNOSTIC PAR L\u2019IMAGE \u2013 Un ulc\u00e8re cutan\u00e9 au retour de voyage", "RDF_RESOURCE": "DOC_334866", "URL": "https://www.ssmg.be/wp-content/uploads/RMG/355/RMG355_16-17.pdf", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Je re\u00e7ois un patient de 35 ans d\u2019origine congolaise en consultation. Il me montre une plaie qui l\u2019inqui\u00e8te au niveau de son genou droit. Elle est pr\u00e9sente depuis 1 mois et ne gu\u00e9rit pas avec l\u2019application d\u2019une lotion d\u00e9sinfectante locale. Deux autres l\u00e9sions d\u00e9butent au niveau de sa cuisse depuis une semaine. Il n\u2019a ni douleur ni temp\u00e9rature. Il y a deux mois, il est retourn\u00e9 au pays rendre visite \u00e0 sa famille.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1452", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["biopsie", "biopsie de la peau", "leishmaniose cutan\u00e9e", "leishmaniose cutan\u00e9e", "maladies de la peau", "ulc\u00e8re cutan\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001706'>biopsie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016773'>leishmaniose cutan\u00e9e / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016773'>leishmaniose cutan\u00e9e / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>maladies de la peau </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012883'>*ulc\u00e8re cutan\u00e9 / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_66'>biopsie de la peau </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMG - Revue de la M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "Belgique"]}, {"RDFS_LABEL": "Prurit-disciplinaire", "RDF_RESOURCE": "DOC_328855", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2018.03153/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Une jeune patiente de 28 ans vous consulte pour un prurit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e9voluant depuis plusieurs jours. Elle n\u2019a pas d\u2019ant\u00e9c\u00e9dent notable, except\u00e9 une sinusite au d\u00e9cours trait\u00e9e par amoxicilline et acide clavulanique. Les param\u00e8tres vitaux sont dans les normes, hormis une fr\u00e9quence cardiaque \u00e0 100 battements par minute. Vous notez \u00e0 l\u2019examen clinique un ict\u00e8re conjonctival, sans autre anomalie    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["h\u00e9patite auto-immune", "prurit", "prurit", "prurit", "prurit generalise"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>prurit / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>prurit / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019693'>*h\u00e9patite auto-immune </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>*prurit </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>R\u00e9sultat de consultation DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_262'>*prurit generalise </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Vignette diagnostique de l\u2019\u00e9tudiant. Oed\u00e8me des membres inf\u00e9rieurs chez un patient diab\u00e9tique de type 2", "RDF_RESOURCE": "DOC_329388", "URL": "https://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2984&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel des oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs est un exercice fr\u00e9quemment rencontr\u00e9 en pratique clinique. A la lumi\u00e8re de l\u2019histoire d\u2019un patient ob\u00e8se avec un diab\u00e8te de type 2 et une hypertension art\u00e9rielle, compliqu\u00e9s d\u2019une insuffisance coronarienne et d\u2019une n\u00e9phropathie, pr\u00e9sentant des oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs, les contributions respectives d\u2019une insuffisance cardiaque, d\u2019une alt\u00e9ration de la fonction r\u00e9nale (avec possible syndrome n\u00e9phrotique) et d\u2019une \u00e9ventuelle atteinte h\u00e9patique sont discut\u00e9es sur la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments anamnestiques et cliniques \u00e9vocateurs. Le diagnostic final sera confort\u00e9 par les r\u00e9sultats d\u2019examens paracliniques simples, judicieusement s\u00e9lectionn\u00e9s.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["diab\u00e8te de type 2", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "membre inf\u00e9rieur", "oed\u00e8me", "oed\u00e8me"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>*diab\u00e8te de type 2 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>*diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_035002'>*membre inf\u00e9rieur </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004487'>*oed\u00e8me / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004487'>*oed\u00e8me / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Automutilation non suicidaire chez les adolescents - In Canadian Family Physician March 2018, 64 (3) 195-197", "RDF_RESOURCE": "DOC_329671", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/3/195?etoc", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "L\u2019automutilation non suicidaire (ANS) est un nouveau diagnostic psychiatrique qui d\u00e9crit la destruction auto-inflig\u00e9e des tissus corporels sans intention suicidaire.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Appr\u00e9ciation des risques", "adolescent", "automutilation", "automutilation", "m\u00e9decine de famille"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018570'>Appr\u00e9ciation des risques </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005194'>m\u00e9decine de famille </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012652'>*automutilation / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012652'>*automutilation / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Vignette diagnostique de l\u2019\u00e9tudiant. Le point sur la dyspraxie d\u00e9veloppementale chez l\u2019enfant", "RDF_RESOURCE": "DOC_330045", "URL": "https://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2994&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Apr\u00e8s avoir r\u00e9expliqu\u00e9 ce qu\u2019est la dyspraxie, nous aborderons bri\u00e8vement les enjeux narcissiques li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riode scolaire. En effet, les moyens d\u00e9fensifs utilis\u00e9s par les enfants pour faire face aux difficult\u00e9s d\u2019apprentissage sont vari\u00e9s et peu sp\u00e9cifiques, ce qui rendra la d\u00e9marche m\u00e9dicale complexe. Nous d\u00e9crirons ensuite les sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques \u00e0 rechercher dans l\u2019anamn\u00e8se et le premier entretien clinique en cas de suspicion de dyspraxie. Enfin, nous d\u00e9taillerons la mani\u00e8re dont il faut envisager le bilan d\u2019exploration et la prise en charge pluridisciplinaire du trouble.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["apraxies", "apraxies", "enfant"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001072'>*apraxies / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001072'>*apraxies </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>*enfant </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier progressif - Cas clinique alcool et troubles neurologiques", "RDF_RESOURCE": "DOC_330935", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cas-clinique-alcool-et-troubles-neurologiques", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - 2eme cycle / master -   2018, COLLEGE NATIONAL UNIVERSITAIRE DES ENSEIGNANTS D\u2019ADDICTOLOGIE. -   France ", "DESCRIPTION": "Les secours ont recueilli sur la voie publique un patient de 50 ans, sans domicile, parlant difficilement le fran\u00e7ais, et pr\u00e9sentant des troubles de la vigilance. Il a visiblement \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un traumatisme cr\u00e2nien et vous remarquez une petite plaie du cuir chevelu. \u00c0 l\u2019examen il est confus et pr\u00e9sente des troubles de l\u2019\u00e9quilibre. Vous suspectez une intoxication alcoolique aigu\u00eb sur des troubles de l\u2019\u00e9quilibre et une haleine alcoolis\u00e9e.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["enseignement m\u00e9dical", "maladies du syst\u00e8me nerveux", "troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009422'>*maladies du syst\u00e8me nerveux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019973'>*troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier progressif - Cas clinique - Troubles des conduites alimentaires et alcool", "RDF_RESOURCE": "DOC_330936", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cas-clinique-troubles-des-conduites-alimentaires-et-alcool", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - 2eme cycle / master -   2018, COLLEGE NATIONAL UNIVERSITAIRE DES ENSEIGNANTS D\u2019ADDICTOLOGIE. -   France ", "DESCRIPTION": "Vous \u00eates m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et recevez pour la premi\u00e8re fois en consultation une patiente de 35 ans, qui vient vous consulter pour une ob\u00e9sit\u00e9 (taille   1m60, poids   110 kg, IMC   43 kg/m2) ayant d\u00e9but\u00e9 dans l\u2019enfance. Elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 prise en charge auparavant pour son ob\u00e9sit\u00e9 mais elle a entendu parler de la chirurgie bariatrique (une amie a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e par ce type de chirurgie avec de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats) et elle souhaite avoir votre avis quant \u00e0 la possibilit\u00e9 qu\u2019elle puisse b\u00e9n\u00e9ficier elle-aussi de cette prise en charge.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Alcoolisme", "Troubles de l'alimentation", "Troubles du comportement alimentaire", "enseignement m\u00e9dical", "troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001068'>*Troubles de l'alimentation </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019973'>*troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.861'>*Alcoolisme </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.852_6'>*Troubles du comportement alimentaire </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier progressif - Cas clinique H\u00e9ro\u00efne", "RDF_RESOURCE": "DOC_330937", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cas-clinique-heroine", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - 2eme cycle / master -   2018, COLLEGE NATIONAL UNIVERSITAIRE DES ENSEIGNANTS D\u2019ADDICTOLOGIE. -   France ", "DESCRIPTION": "Vous \u00eates m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste en cabinet lib\u00e9ral et L\u00e9a, patiente \u00e2g\u00e9e de 17 ans, que vous n\u2019aviez pas vue depuis 2 ans, vous consulte de nouveau. La patiente avait 15 mois lorsque son p\u00e8re est mort d\u2019un surdosage m\u00e9dicamenteux dans un contexte de polyaddiction. Elle vous indique avoir eu des difficult\u00e9s avec sa m\u00e8re et son beau-p\u00e8re, et avoir quitt\u00e9 le domicile maternel il y a 18 mois dans un contexte de violences (victime et auteur) et d\u2019alcoolisation. Elle est depuis suivie par une assistante sociale et plac\u00e9e en famille d\u2019accueil. Elle fait un BEP de vente depuis 3 mois, dans le cadre d\u2019une formation en alternance.Votre dossier m\u00e9dical rapporte une consommation de cannabis quotidienne dont les premi\u00e8res prises remontent \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 12 ans dans un contexte de convivialit\u00e9 avant de prendre un caract\u00e8re r\u00e9gulier \u00e0 partir de l\u2019\u00e2ge de 16 ans. Elle fume par ailleurs du tabac, \u00e0 raison de 10 cigarettes par jour depuis l\u2019\u00e2ge de 14 ans. Depuis l\u2019\u00e2ge de 16 ans, elle \u00e9voque un usage d\u2019alcools forts (whisky), lors de f\u00eates. Des prises de coca\u00efne apparaissent occasionnelles. Elle vous indique qu\u2019elle a exp\u00e9riment\u00e9 de l\u2019h\u00e9ro\u00efne il y 6 mois et probablement de la m\u00e9thadone lors d\u2019un voyage en Belgique. Aujourd\u2019hui elle consommerait environ 1 gramme par jour d\u2019h\u00e9ro\u00efne qu\u2019elle sniffe. Elle vous est adress\u00e9e par une formatrice qui lui a dit qu\u2019elle ne pouvait plus continuer la formation \u00e0 cause de son absent\u00e9isme. L\u00e9a vous informe en effet qu\u2019elle a fait ces derniers temps plusieurs soir\u00e9es durant lesquelles elle s\u2019est alcoolis\u00e9e massivement, et qu\u2019elle s\u2019est pris la t\u00eate avec ses amis, avec lesquels elle s\u2019est battue. Sa famille d\u2019accueil indique que ces derniers mois, lorsqu'elle ne sort pas, elle reste toute la journ\u00e9e enferm\u00e9e, dormant durant plusieurs heures. Ses amis se rar\u00e9fient autour d'elle. L\u00e9a p\u00e8se 60 Kg pour 175 cm. Lors de l\u2019examen clinique vous observez des traces de contusion sur les bras et les jambes mais a pas de trace d\u2019injection. Apr\u00e8s cet examen L\u00e9a semble s\u2019agacer, elle vous explique que sa formatrice est une conne qui n\u2019a rien compris, et que tout ce qu\u2019il lui faut c\u2019est un traitement de substitution.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Usage de narcotiques", "enseignement m\u00e9dical", "h\u00e9ro\u00efne", "troubles li\u00e9s \u00e0 une substance"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003932'>*h\u00e9ro\u00efne </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019966'>*troubles li\u00e9s \u00e0 une substance </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.863_2'>*Usage de narcotiques </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier progressif - Cas clinique H\u00e9ro\u00efne et polyconsommation", "RDF_RESOURCE": "DOC_330938", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cas-clinique-heroine-et-polyconsommation", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - 2eme cycle / master -   2018, COLLEGE NATIONAL UNIVERSITAIRE DES ENSEIGNANTS D\u2019ADDICTOLOGIE. -   France ", "DESCRIPTION": "Eve est une jeune femme de 24 ans, c\u00e9libataire. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, abus sexuels \u00e0 11 ans, consommation de tabac d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans, rapidement associ\u00e9e \u00e0 des consommations r\u00e9guli\u00e8res de cannabis puis d'alcool. Elle d\u00e9crit ses premi\u00e8res consommations comme un moyen de faire partie d'un groupe, d'\u00eatre accept\u00e9e, ou de g\u00e9rer son stress et ses crises d'angoisse associ\u00e9es \u00e0 des reviviscences. Elle a quitt\u00e9 sa famille \u00e0 16 ans et a d\u00e9but\u00e9 l'usage d'h\u00e9ro\u00efne qui a \u00e9t\u00e9 rapidement consomm\u00e9e quotidiennement, d'abord inject\u00e9e puis plut\u00f4t fum\u00e9e en raison des nombreux abc\u00e8s li\u00e9s aux injections. Elle a essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'arr\u00eater l'h\u00e9ro\u00efne, en vain, en raison de l'\u00e9tat de manque et des sympt\u00f4mes de sevrage. Ses quelques ressources dont le RSA servent \u00e0 l'achat d'h\u00e9ro\u00efne et d'autres produits, mais sont insuffisantes si bien qu'elle deale r\u00e9guli\u00e8rement de l'h\u00e9ro\u00efne et du cannabis. Elle ne travaille pas et ne fait pas grand chose au cours de ses journ\u00e9es, elle reste la plupart du temps enferm\u00e9e dans un petit appartement dont elle ne paie plus le loyer depuis 3 mois. Sortir m\u00eame pour faire ses courses est compliqu\u00e9. Les lieux publics l'angoissent. Elle consomme souvent plus que pr\u00e9vu, et lorsqu'elle n'a pas suffisamment d'h\u00e9ro\u00efne, elle compense par la prise de parac\u00e9tamol-cod\u00e9ine 400/20 mg (20-30 comprim\u00e9s par jour) et/ou de tramadol (10 comprim\u00e9s \u00e0 50 mg par jour), et augmente ses consommations quotidiennes d'alcool (jusqu'\u00e0 70 cl par jour de Vodka \u00e0 37,5  bus en 2 heures), de diaz\u00e9pam (40 \u00e0 60 mg/j) et de cannabis (10 \u00e0 15 joints par jour) pour s'apaiser et dormir. L'usage de coca\u00efne est plus rare, seulement le week-end.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Usage de narcotiques", "enseignement m\u00e9dical", "h\u00e9ro\u00efne", "trouble li\u00e9 au tabagisme", "troubles li\u00e9s aux opiac\u00e9s", "troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool", "troubles li\u00e9s \u00e0 une substance"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014029'>trouble li\u00e9 au tabagisme </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009293'>troubles li\u00e9s aux opiac\u00e9s </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019973'>troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003932'>*h\u00e9ro\u00efne </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019966'>*troubles li\u00e9s \u00e0 une substance </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.863_2'>*Usage de narcotiques </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier progressif - Cas clinique Alcool, Tabac et BZD", "RDF_RESOURCE": "DOC_330939", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cas-clinique-alcool-tabac-et-bzd", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - 2eme cycle / master -   2018, COLLEGE NATIONAL UNIVERSITAIRE DES ENSEIGNANTS D\u2019ADDICTOLOGIE. -   France ", "DESCRIPTION": "Jean-Pierre, \u00e2g\u00e9 de 45 ans consulte son m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste pour des troubles du sommeil. Son sommeil est de mauvaise qualit\u00e9 avec des r\u00e9veils nocturnes et une asth\u00e9nie matinale. Il rapporte ses troubles \u00e0 un \u00e9tat d\u00e9pressif. Traitement m\u00e9dicamenteux : zolpidem : 2 \u00e0 4 comprim\u00e9s/jour ; f\u00e9nofibrate 160 mg, 1 cp/jour depuis 1 an pour une hypertriglyc\u00e9rid\u00e9mie. \u00c0 l\u2019examen clinique: 76 kg pour 169 cm; tension art\u00e9rielle \u00e0 165/95 mm Hg. Il n\u2019y a pas de signe d\u2019insuffisance h\u00e9patique, mais le foie est augment\u00e9 de volume \u00e0 la palpation. L\u2019examen cardiaque, pulmonaire et neurologique est sans particularit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Toxicomanie", "benzodiaz\u00e9pines", "enseignement m\u00e9dical", "trouble li\u00e9 au tabagisme", "troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001569'>*benzodiaz\u00e9pines </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014029'>*trouble li\u00e9 au tabagisme </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019973'>*troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.86'>*Toxicomanie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Cannabino\u00efdes et douleurs au cabinet - Une option pour le traitement de la douleur chronique ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_331002", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2018.01728/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La douleur chronique est un motif de consultation fr\u00e9quent au cabinet. Malgr\u00e9 les diff\u00e9rents paliers de traitement de la douleur \u00e0 disposition, le m\u00e9decin se retrouve souvent face \u00e0 une efficacit\u00e9 limit\u00e9e et \u00e0 des effets secondaires importants. Dans la presse populaire on retrouve, depuis peu, de nombreux articles et t\u00e9moignages sur les bienfaits du cannabis comme antidouleur. Bas\u00e9 sur deux situations v\u00e9cues au cabinet, cet article essaye de r\u00e9sumer les connaissances scientifiques actuelles sur l\u2019usage des cannabino\u00efdes dans le traitement de la douleur en Suisse, et d\u2019apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et des conseils pratiques pour le m\u00e9decin au cabinet.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["cannabino\u00efdes", "douleur chronique", "marijuana m\u00e9dicale"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002186'>*cannabino\u00efdes / administration et posologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059350'>*douleur chronique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_064086'>*marijuana m\u00e9dicale </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "D\u00e9nosumab en routine clinique: pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant, pendant et apr\u00e8s - In Rev Med Suisse 2017; volume 13. 863-866", "RDF_RESOURCE": "DOC_331343", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-559/Denosumab-en-routine-clinique-precautions-a-prendre-avant-pendant-et-apres", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le d\u00e9nosumab est un traitement tr\u00e8s efficace de l\u2019ost\u00e9oporose, simple d\u2019utilisation et tr\u00e8s bien tol\u00e9r\u00e9. Au vu de certains risques associ\u00e9s, un suivi clinique rapproch\u00e9 est n\u00e9cessaire. Lors de son initiation, il faut corriger une hypocalc\u00e9mie ou un d\u00e9ficit en vitamine D. Il faut suivre la calc\u00e9mie en pr\u00e9sence d\u2019une insuffisance r\u00e9nale. Les injections de d\u00e9nosumab sont \u00e0 faire scrupuleusement tous les 6 mois (  3 semaines). L\u2019arr\u00eat du d\u00e9nosumab s\u2019accompagne d\u2019un effet rebond s\u00e9v\u00e8re, caract\u00e9ris\u00e9 par une augmentation des marqueurs du remodelage osseux, une diminution rapide des valeurs de densit\u00e9 osseuse et un risque de fractures vert\u00e9brales multiples spontan\u00e9es. L\u2019administration d\u2019un bisphosphonate puissant (zol\u00e9dronate, alendronate) permet de pallier cet effet rebond...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Arr\u00eat du traitement", "D\u00e9nosumab", "D\u00e9nosumab", "Effet rebond", "Examen de sant\u00e9 de routine", "PROLIA", "PROLIA 60 mg, solution injectable en seringue pr\u00e9remplie", "XGEVA", "XGEVA 120 mg, solution injectable", "agents de maintien de la densit\u00e9 osseuse", "agents de maintien de la densit\u00e9 osseuse", "calcium", "calcium", "carence en vitamine D", "continuit\u00e9 des soins", "diphosphonates", "d\u00e9nosumab", "fractures du rachis", "fractures spontan\u00e9es", "hypocalc\u00e9mie", "inhibiteurs du facteur de n\u00e9crose tumorale", "injections sous-cutan\u00e9es", "insuffisance r\u00e9nale", "ligand de RANK", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose post-m\u00e9nopausique", "r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique", "suppl\u00e9mentation en calcium", "suppl\u00e9mentation en vitamine D", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069448'>D\u00e9nosumab / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_050071'>agents de maintien de la densit\u00e9 osseuse / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_050071'>agents de maintien de la densit\u00e9 osseuse / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002118'>calcium / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002118'>calcium / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014808'>carence en vitamine D / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>continuit\u00e9 des soins </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004164'>diphosphonates / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016103'>fractures du rachis </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005598'>fractures spontan\u00e9es / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006996'>hypocalc\u00e9mie / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000079424'>inhibiteurs du facteur de n\u00e9crose tumorale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007279'>injections sous-cutan\u00e9es </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_051437'>insuffisance r\u00e9nale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_053245'>ligand de RANK / antagonistes et inhibiteurs </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016896'>r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>tumeurs osseuses / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>tumeurs osseuses / secondaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069448'>*D\u00e9nosumab / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015663'>*ost\u00e9oporose post-m\u00e9nopausique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code ATC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/ATC_CD_M05BX04'>*d\u00e9nosumab </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Racine Pharmacologique : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PHA_RAC_99999228'>*PROLIA </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PHA_RAC_99999371'>*XGEVA </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Sp\u00e9cialit\u00e9 pharmaceutique : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PHA_PS_64256891'>*PROLIA 60 mg, solution injectable en seringue pr\u00e9remplie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PHA_PS_65243459'>*XGEVA 120 mg, solution injectable </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/SCT_CO_438841000124104'>suppl\u00e9mentation en calcium </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/SCT_CO_438801000124101'>suppl\u00e9mentation en vitamine D </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10038001'>Effet rebond </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10065154'>*Arr\u00eat du traitement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10053339'>*Examen de sant\u00e9 de routine </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Prise en charge de la sant\u00e9 des os chez les patients atteints de la maladie c\u0153liaque - Guide pratique \u00e0 l\u2019usage des cliniciens", "RDF_RESOURCE": "DOC_331907", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/6/e265", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif D\u00e9crire les enjeux cliniques li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 des os chez les patients atteints de la maladie coeliaque (MC) et orienter la surveillance de la sant\u00e9 des os chez ces patients.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["calcium alimentaire", "densit\u00e9 osseuse", "fractures osseuses", "maladie coeliaque", "ost\u00e9oporose", "r\u00e9gime sans gluten", "vitamine D"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002136'>calcium alimentaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_050723'>fractures osseuses / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>ost\u00e9oporose / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_055050'>r\u00e9gime sans gluten </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015519'>*densit\u00e9 osseuse </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002446'>*maladie coeliaque / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014807'>*vitamine D </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Prise en charge de l\u2019acouph\u00e8ne", "RDF_RESOURCE": "DOC_332117", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/7/e293", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "L\u2019acouph\u00e8ne d\u00e9signe la perception de sons en l\u2019absence de tout stimulus ext\u00e9rieur. Les sympt\u00f4mes peuvent \u00eatre unilat\u00e9raux ou bilat\u00e9raux, se pr\u00e9senter avec ou sans perte de l\u2019ou\u00efe, et ressembler \u00e0 une sonnerie, \u00e0 un chuintement, \u00e0 un sifflement, \u00e0 un bourdonnement, \u00e0 un vrombissement, \u00e0 un gazouillis ou \u00e0 un cliquetis. Sur le plan qualitatif, l\u2019acouph\u00e8ne se caract\u00e9rise comme \u00e9tant non pulsatile (typiquement subjectif) ou pulsatile (souvent objectif).    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["acouph\u00e8ne", "acouph\u00e8ne", "acouph\u00e8ne", "diagnostic diff\u00e9rentiel"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014012'>*acouph\u00e8ne / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014012'>*acouph\u00e8ne / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014012'>*acouph\u00e8ne </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Approche envers les d\u00e9ficiences d\u00e9veloppementales dans les familles de nouveaux arrivants", "RDF_RESOURCE": "DOC_332547", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/8/e329", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "L\u2019article traite des obstacles au d\u00e9pistage de la d\u00e9ficience d\u00e9veloppementale chez les enfants nouvellement arriv\u00e9s, et propose divers outils et ressources de d\u00e9pistage. L\u2019article d\u00e9crit les approches de prise en charge, y compris la n\u00e9cessit\u00e9 de dispenser des soins qui tiennent compte de la culture et des traumatismes, et la reconnaissance des diff\u00e9rences en mati\u00e8re de prise de d\u00e9cisions familiale d\u2019une culture \u00e0 l\u2019autre.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Incapacit\u00e9s de d\u00e9veloppement", "enfant", "population de passage et migrants", "r\u00e9fugi\u00e9s", "\u00e9migrants et immigrants"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002658'>*Incapacit\u00e9s de d\u00e9veloppement / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014171'>*population de passage et migrants </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012036'>*r\u00e9fugi\u00e9s </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_054242'>*\u00e9migrants et immigrants </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Ergoth\u00e9rapie \u2013 un soutien notable pour les patients des m\u00e9decins de famille et de l\u2019enfance", "RDF_RESOURCE": "DOC_332936", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2018.01816/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Quelles activit\u00e9s donnent un sens \u00e0 la vie de votre patient? Quelles actions quotidiennes veut-il ou doit-il r\u00e9ussir \u00e0 faire? Et qu\u2019est-ce que votre patient ne peut plus faire en raison d\u2019une maladie ou d\u2019un accident? L\u2019objectif de l\u2019ergoth\u00e9rapie est de soutenir les personnes afin qu\u2019elles puissent (de nouveau) effectuer des activit\u00e9s individuelles significatives. Cela permet aux patients d\u2019am\u00e9liorer leur capacit\u00e9 d\u2019action au quotidien, leur implication/participation soci\u00e9tale et leur qualit\u00e9 de vie    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["enfant", "ergoth\u00e9rapie", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009788'>*ergoth\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Optimisation de la pharmacoth\u00e9rapie chez les personnes \u00e2g\u00e9es qui pr\u00e9sentent un d\u00e9ficit cognitif  - Facteurs dont les cliniciens de premi\u00e8re ligne doivent tenir compte", "RDF_RESOURCE": "DOC_332937", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/9/e366", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Cette revue pr\u00e9sente une approche pratique de l\u2019emploi des m\u00e9dicaments chez les personnes \u00e2g\u00e9es pr\u00e9sentant un d\u00e9ficit cognitif et est fond\u00e9e sur un programme agr\u00e9\u00e9 de formation clinique sur la m\u00e9moire en pratique familiale, \u00e9labor\u00e9 par la Centre for Family Medicine Primary Care Collaborative Memory Clinic    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Dysfonctionnement cognitif", "sujet \u00e2g\u00e9", "traitement m\u00e9dicamenteux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_060825'>*Dysfonctionnement cognitif </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004358'>*traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Surdiagnostic - Causes et cons\u00e9quences en soins primaires", "RDF_RESOURCE": "DOC_332938", "URL": "http://www.cfp.ca/content/64/9/e373", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Le surdiagnostic d\u00e9signe la d\u00e9tection d\u2019un probl\u00e8me qui n\u2019aurait autrement pas caus\u00e9 de sympt\u00f4mes ou de d\u00e9c\u00e8s. Il s\u2019agit d\u2019une cons\u00e9quence in\u00e9vitable des tests de diagnostic et de d\u00e9pistage, qui peut s\u2019expliquer par la plus grande sensibilit\u00e9 des tests de diagnostic ou des d\u00e9finitions excessivement \u00e9largies des maladies.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Surdiagnostic", "Surm\u00e9dicalisation", "soins de sant\u00e9 primaires"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_000605500'>*Surdiagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069342'>*Surm\u00e9dicalisation </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011320'>*soins de sant\u00e9 primaires </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "M\u00e9th\u00e9moglobin\u00e9mie sous dapsone - Actualit\u00e9s des centres r\u00e9gionaux de pharmacovigilance et de Tox Info Suisse", "RDF_RESOURCE": "DOC_334308", "URL": "https://doi.org/10.4414/fms.2018.03401", "PROPERTIES": "https://doi.org/10.4414/fms.2018.03401 -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La patiente \u00e2g\u00e9e de 17 ans (poids corporel de 60 kg) s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital en raison d\u2019une coloration bleue des l\u00e8vres, des doigts et des orteils, ainsi que de c\u00e9phal\u00e9es, de vertiges et d\u2019une forte fatigue.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["Acn\u00e9 juv\u00e9nile", "administration par voie orale", "antibact\u00e9riens", "dapsone", "dapsone", "m\u00e9th\u00e9moglobin\u00e9mie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code ATC : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/ATC_CD_D10AX05'>dapsone </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000152'>Acn\u00e9 juv\u00e9nile / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000284'>administration par voie orale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003622'>*dapsone / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008708'>*m\u00e9th\u00e9moglobin\u00e9mie / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Syndrome coronarien aigu (SCA) et r\u00f4le de l\u2019infirmi\u00e8re dans le continuum de soins, 1re partie : la phase aigu\u00eb du SCA (ACFA)", "RDF_RESOURCE": "DOC_327726", "URL": "http://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol15no01/12-acfa1-syndrome-coronarien-1.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectifs d\u2019apprentissage  Comprendre le processus physiopathologique de la maladie coronarienne ath\u00e9roscl\u00e9rosante.  Identifier les signes, les sympt\u00f4mes et les r\u00e9sultats des examens paracliniques associ\u00e9s au syndrome coronarien aigu (SCA).  Comprendre le plan d\u2019investigation et de traitement du SCA.  Identifier les interventions infirmi\u00e8res pertinentes dans la phase aigu\u00eb du SCA.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2018", "VCM": [], "INDEXING": ["r\u00f4le de l'infirmier", "syndrome coronarien aigu"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_024802'>*r\u00f4le de l'infirmier </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_054058'>*syndrome coronarien aigu / soins infirmiers </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Une mise \u00e0 jour des lignes directrices en r\u00e9animation n\u00e9onatale : une analyse fond\u00e9e sur des cas - Paediatr Child Health 2011;16(5):292-4", "RDF_RESOURCE": "DOC_56716", "URL": "https://www.cps.ca/fr/documents/position/lignes-directrices-en-reanimation-neonatale", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "La sixi\u00e8me \u00e9dition du manuel du Programme de r\u00e9animation n\u00e9onatale (PRN) et le nouveau manuel des \u00e9valuateurs, pu bli\u00e9s cette ann\u00e9e, s'inspirent des lignes directrices du Comit\u00e9 de liaison internationale sur la r\u00e9animation (ILCOR), tant pour la pratique clinique que pour la formation. Au moyen de quatre exemples pratiques pour orienter le lecteur, le pr\u00e9sent article d\u00e9crit les grands changements aux lignes directrices ainsi que leurs r\u00e9percussions sur les apprenants et les \u00e9valuateurs.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "recommandation pour la pratique clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_48'>recommandation pour la pratique clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "SCP - Soci\u00e9t\u00e9 Canadienne de P\u00e9diatrie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_15", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["nouveau-n\u00e9", "r\u00e9animation"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007231'>nouveau-n\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012151'>*r\u00e9animation </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["SCP - Soci\u00e9t\u00e9 Canadienne de P\u00e9diatrie", "Canada", "", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Item 188 UE 7 : Maladies auto-immunes. Aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, diagnostiques et principes de traitement - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_20033", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-15-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   188. Pathologies auto-immunes : aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, diagnostiques et principes de traitement<br /> France ", "DESCRIPTION": "Pour comprendre, Classification des maladies auto-immunes, Aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, Comment faire le diagnostic biologique?, Principe du traitement des maladies auto-immunes    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["maladies auto-immunes", "maladies auto-immunes", "maladies auto-immunes", "maladies auto-immunes", "rhumatologie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>maladies auto-immunes / classification </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>*maladies auto-immunes / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>*maladies auto-immunes / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>*maladies auto-immunes / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "188. Pathologies auto-immunes : aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, diagnostiques et principes de traitement", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Prophylaxie pr\u00e9-exposition au VIH (PrEP)", "RDF_RESOURCE": "DOC_323480", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2017.03004/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Bien que la prophylaxie pr\u00e9-exposition (PrEP) ne soit pas encore autoris\u00e9e en Suisse, elle est \u00e9galement prescrite par les m\u00e9decins dans notre pays. Malgr\u00e9 son efficacit\u00e9 prouv\u00e9e, la PrEP fait d\u00e9bat, notamment lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019en identifier les b\u00e9n\u00e9ficiaires.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Prophylaxie pr\u00e9-exposition", "Prophylaxie pr\u00e9alable \u00e0 l'exposition au VIH", "infections \u00e0 VIH"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10073527'>*Prophylaxie pr\u00e9alable \u00e0 l'exposition au VIH </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_065129'>*Prophylaxie pr\u00e9-exposition </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015658'>*infections \u00e0 VIH / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Syndrome d\u2019activation macrophagique : mise au point sur la physiopathologie, le diagnostic et le traitement", "RDF_RESOURCE": "DOC_323727", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2017.02981/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le syndrome d\u2019activation macrophagique (SAM) ou lympho-histiocytose h\u00e9mophagocytaire est une pathologie rare dont le pronostic est s\u00e9v\u00e8re. On distingue les formes primaires des formes secondaires, r\u00e9actionnelles \u00e0 des infections virales, bact\u00e9riennes, des pathologies h\u00e9mato-oncologiques et certaines maladies auto-immunes. Nous pr\u00e9senterons dans cet article les formes secondaires du SAM.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["syndrome d'activation macrophagique", "syndrome d'activation macrophagique", "syndrome d'activation macrophagique", "syndrome d'activation macrophagique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_055501'>*syndrome d'activation macrophagique / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_055501'>*syndrome d'activation macrophagique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_055501'>*syndrome d'activation macrophagique / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_055501'>*syndrome d'activation macrophagique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Docteur, je vois double\u2009\u2026", "RDF_RESOURCE": "DOC_325584", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2017.03059/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La diplopie est un sympt\u00f4me relativement fr\u00e9quent, dont les causes sont vari\u00e9es. Certaines formes de diplopie sont b\u00e9nignes alors que d\u2019autres n\u00e9cessitent une prise en charge urgente, pouvant m\u00eame avoir un impact sur le pronostic vital. La connaissance des signes et sympt\u00f4mes suggestifs de pathologies potentiellement graves devrait permettre au m\u00e9decin de premier recours d\u2019orienter correctement les investigations.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["diplopie", "diplopie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004172'>*diplopie / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004172'>*diplopie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>*signes et sympt\u00f4mes </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Approche \u00e0 la fi\u00e8vre r\u00e9currente de l\u2019enfant", "RDF_RESOURCE": "DOC_325846", "URL": "http://www.cfp.ca/content/63/10/e408", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif Fournir une approche \u00e0 la fi\u00e8vre r\u00e9currente de l\u2019enfant, expliquer quand les infections, les affections malignes et les immunod\u00e9ficiences peuvent \u00eatre exclues, et d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques de la fi\u00e8vre p\u00e9riodique et des autres syndromes auto-inflammatoires.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["diagnostic diff\u00e9rentiel", "enfant", "fi\u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale", "fi\u00e8vre r\u00e9currente", "fi\u00e8vre r\u00e9currente", "maladies auto-inflammatoires h\u00e9r\u00e9ditaires"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010505'>fi\u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_056660'>maladies auto-inflammatoires h\u00e9r\u00e9ditaires </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012061'>*fi\u00e8vre r\u00e9currente / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012061'>*fi\u00e8vre r\u00e9currente </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Diab\u00e8te de type 2 chez l'enfant et l'adolescent", "RDF_RESOURCE": "DOC_326410", "URL": "http://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol14no05/09-acfa-1-diabete-enfants.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectifs d'apprentissage  Comprendre l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie, la pathophysiologie et les strat\u00e9gies de pr\u00e9vention du diab\u00e8te de type 2 chez l\u2019enfant et l\u2019adolescent.  Savoir reconna\u00eetre les jeunes \u00e0 risque de diab\u00e8te de type 2 et quand proc\u00e9der \u00e0 un d\u00e9pistage.  \u00catre en mesure de commencer une prise en charge et de g\u00e9rer les complications du diab\u00e8te de type 2 chez les jeunes.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["adolescent", "diab\u00e8te de type 2", "diab\u00e8te de type 2", "diab\u00e8te de type 2", "diab\u00e8te de type 2", "diab\u00e8te de type 2", "enfant"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>diab\u00e8te de type 2 / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>diab\u00e8te de type 2 / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>diab\u00e8te de type 2 / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>diab\u00e8te de type 2 / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>*adolescent </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>*diab\u00e8te de type 2 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>*enfant </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Vignette diagnostique de l\u2019\u00e9tudiant. Diagnostic diff\u00e9rentiel des douleurs des membres inf\u00e9rieurs chez le patient diab\u00e9tique", "RDF_RESOURCE": "DOC_326794", "URL": "https://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2956&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Cette vignette a pour but d\u2019illustrer la d\u00e9marche clinique permettant un diagnostic diff\u00e9rentiel entre une art\u00e9riopathie, une neuropathie et une atteinte ost\u00e9o-articulaire face \u00e0 un patient diab\u00e9tique de type 2 consultant pour des douleurs des membres inf\u00e9rieurs. La d\u00e9marche m\u00e9dicale globale est privil\u00e9gi\u00e9e, se basant sur des \u00e9l\u00e9ments anamnestiques et cliniques qui doivent guider les investigations paracliniques.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["diab\u00e8te de type 2", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "douleur", "membre inf\u00e9rieur"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>*diab\u00e8te de type 2 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010146'>*douleur / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_035002'>*membre inf\u00e9rieur </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "R\u00e9actions \u00e9motionnelles chez les patients en traitement palliatif - D\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9, deuil", "RDF_RESOURCE": "DOC_327030", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2017.03138/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Parmi les multimorbidit\u00e9s, qu\u2019il faut diagnostiquer et hi\u00e9rarchiser, et dont les patients souffrent en soins palliatifs, les r\u00e9f\u00e9rentiels internationaux recommandent l\u2019\u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re et syst\u00e9matique des r\u00e9actions \u00abpsychologiques\u00bb \u00e0 la maladie grave; cela inclut la d\u00e9pression, l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, le risque suicidaire, le d\u00e9lirium et les troubles cognitifs.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "", "VCM": [], "INDEXING": ["anxi\u00e9t\u00e9", "deuil (perte)", "d\u00e9pression", "malades en phase terminale", "malades en phase terminale", "soins palliatifs", "soins terminaux", "trouble d\u00e9pressif", "troubles anxieux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001007'>*anxi\u00e9t\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001601'>*deuil (perte) </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003863'>*d\u00e9pression </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003866'>*trouble d\u00e9pressif </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001008'>*troubles anxieux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Diagnostic et traitement du prurit", "RDF_RESOURCE": "DOC_327229", "URL": "http://www.cfp.ca/content/63/12/925", "PROPERTIES": "Niv preuve -   Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif D\u00e9crire une approche permettant une \u00e9valuation simplifi\u00e9e et une diff\u00e9renciation pr\u00e9cise des d\u00e9mangeaisons chez la plupart des patients dans les soins de premi\u00e8re ligne, et offrir une mise \u00e0 jour sur les traitements non pharmacologiques, topiques et syst\u00e9miques \u00e0 notre disposition.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["prurit", "prurit", "prurit", "prurit"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>*prurit / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>*prurit / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>*prurit / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011537'>*prurit </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La prise en soins de l\u2019enfant victime ou suspect\u00e9 victime de maltraitance", "RDF_RESOURCE": "DOC_327685", "URL": "http://www.amub.be/revue-medicale-bruxelles/article/la-prise-en-soins-de-lenfant-victime-ou-suspecte-v-1303", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Viser l\u2019excellence dans la prise en soins de l\u2019enfant maltrait\u00e9 et de sa famille ne peut se r\u00e9aliser qu\u2019avec un engagement entier et concert\u00e9 des mondes scientifique, sociaux et judiciaire. Un bref historique de l\u2019\u00e9volution du statut de l\u2019enfance dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales servira d\u2019introduction au sujet de la maltraitance infantile. Cette clinique sera abord\u00e9e essentiellement dans sa dimension syst\u00e9mique et interrogera la place de l\u2019enfant dans le syst\u00e8me familial et plus g\u00e9n\u00e9ralement soci\u00e9tal. La complexit\u00e9 de l\u2019intervention clinique li\u00e9e \u00e0 l\u2019intrication de dimensions diverses, protectionnelles, d\u00e9ontologiques, th\u00e9rapeutiques, culturelles, etc. nous am\u00e8nera \u00e0 prendre en compte certains principes de pr\u00e9caution utiles pour le soignant. Nous terminerons en pr\u00e9sentant le dispositif de soins propre \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles (FW-B) \u00e0 savoir celui des \u00e9quipes SOS Enfants et les modalit\u00e9s pratiques d\u2019intervention de ces professionnels    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1300", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Belgique", "maltraitance des enfants"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001530'>Belgique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002649'>*maltraitance des enfants </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Hernie diaphragmatique post-traumatique : cas clinique et revue de la litt\u00e9rature", "RDF_RESOURCE": "DOC_328087", "URL": "http://www.amub.be/revue-medicale-bruxelles/article/hernie-diaphragmatique-post-traumatique-cas-cliniq-1286", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "La hernie diaphragmatique post-traumatique est une entit\u00e9 rare dont le diagnostic peut ais\u00e9ment \u00eatre manqu\u00e9 lors de l\u2019\u00e9valuation initiale. Les cas diagnostiqu\u00e9s tardivement se gr\u00e8vent d\u2019une morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9 plus importante. Il est n\u00e9cessaire d\u2019avoir ce diagnostic \u00e0 l\u2019esprit lors de l\u2019examen clinique et de la lecture d\u2019 images scannographiques. La description d\u2019un cas clinique r\u00e9cent est le point de d\u00e9part d\u2019une revue de la litt\u00e9rature sur le sujet afin de mieux d\u00e9crire et de reconna\u00eetre cette entit\u00e9 particuli\u00e8re    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1300", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["hernie diaphragmatique traumatique", "hernie diaphragmatique traumatique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006549'>*hernie diaphragmatique traumatique / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006549'>*hernie diaphragmatique traumatique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "R\u00e9animation des personnes \u00e2g\u00e9es\u2009: comment aborder les pr\u00e9f\u00e9rences en amont\u2009?", "RDF_RESOURCE": "DOC_328515", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-548/Reanimation-des-personnes-agees-comment-aborder-les-preferences-en-amont", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La r\u00e9animation cardiopulmonaire est une intervention m\u00e9dicale dont les techniques sont hautement r\u00e9gul\u00e9es. En Suisse, d\u00e8s le premier jour d\u2019hospitalisation des patients \u00e2g\u00e9s, les m\u00e9decins \u00e9tablissent l\u2019indication m\u00e9dicale \u00e0 la r\u00e9animation dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un arr\u00eat cardiorespiratoire et en parlent avec le patient. La qualit\u00e9 des informations donn\u00e9es par le m\u00e9decin pendant le premier entretien lors de l\u2019hospitalisation peut influencer les pr\u00e9f\u00e9rences du patient. Pourtant, de nombreuses \u00e9tudes soulignent les difficult\u00e9s qui s\u2019imposent aux m\u00e9decins hospitaliers s\u2019engageant dans cette discussion. Afin de promouvoir une prise en charge ad\u00e9quate et respectueuse des personnes \u00e2g\u00e9es, il convient de s\u2019int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux obstacles qui entravent la communication \u00e0 ce sujet et aux ressources (existantes et souhait\u00e9es) \u00e0 disposition des m\u00e9decins    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Suisse", "r\u00e9animation cardiopulmonaire", "sujet \u00e2g\u00e9 de 80 ans ou plus"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013557'>Suisse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000369'>sujet \u00e2g\u00e9 de 80 ans ou plus </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016887'>*r\u00e9animation cardiopulmonaire </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Il n\u2019est jamais trop tard pour les oreillons", "RDF_RESOURCE": "DOC_328597", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-548/Il-n-est-jamais-trop-tard-pour-les-oreillons", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le diagnostic des oreillons, bien que rare depuis l\u2019introduction en 1981 de la vaccination de routine chez les enfants en Suisse, est de nos jours essentiellement pos\u00e9 chez ces derniers et rarement chez les adultes. Il faut n\u00e9anmoins y penser face \u00e0 un tableau typique rencontr\u00e9 chez des patients adultes ou lors de pr\u00e9sentation atypique partiellement \u00e9vocatrice de cette maladie. Le diagnostic reste essentiellement clinique et le traitement symptomatique.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["adulte", "oreillons", "oreillons", "oreillons", "oreillons", "vaccin antiourlien"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009107'>oreillons / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009107'>oreillons / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009107'>*oreillons / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009107'>*oreillons </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009108'>*vaccin antiourlien </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "D\u00e9tresse psychologique des couples infertiles\u2009: une approche globale", "RDF_RESOURCE": "DOC_328812", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-549/Detresse-psychologique-des-couples-infertiles-une-approche-globale", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le suivi du couple infertile ne se limite pas au diagnostic des causes et aux aspects techniques des traitements de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. Les abandons de traitement sont une cause majeure d\u2019absence de grossesse. Ainsi la prise en charge des aspects \u00e9motionnels et l\u2019identification des couples \u00e0 risque de d\u00e9tresse psychologique sont donc essentielles pour pr\u00e9venir les abandons. Le counselling psychologique s\u2019envisage \u00e0 plusieurs niveaux. L\u2019\u00e9quipe gyn\u00e9cologique mettra l\u2019accent sur l\u2019information, la communication positive et l\u2019identification des couples pouvant b\u00e9n\u00e9ficier de strat\u00e9gies de gestion du stress. Enfin, le psychiatre de liaison prendra en charge les couples souffrant d\u2019une pathologie psychiatrique pr\u00e9existante ou qui d\u00e9veloppent des sympt\u00f4mes anxieux\u2009/\u2009d\u00e9pressifs suite aux traitements.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["infertilit\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007246'>*infertilit\u00e9 / psychologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Syndrome de Sweet : un diagnostic \u00e0 ne pas manquer", "RDF_RESOURCE": "DOC_330162", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-556/Syndrome-de-Sweet-un-diagnostic-a-ne-pas-manquer", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le syndrome de Sweet est une dermatose neutrophilique rare. Les patients pr\u00e9sentent classiquement une apparition brutale de l\u00e9sions cutan\u00e9es douloureuses sous forme de papules, nodules ou plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses asym\u00e9triques localis\u00e9es pr\u00e9f\u00e9rentiellement sur les extr\u00e9mit\u00e9s sup\u00e9rieures, le visage et le cou, associ\u00e9es \u00e0 une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, une neutrophilie et, \u00e0 l\u2019histologie, un infiltrat diffus de neutrophiles dans le derme. Le plus souvent idiopathique, il peut \u00eatre en lien avec des infections respiratoires et gastro-intestinales, avec des maladies inflammatoires de l\u2019intestin, avec une grossesse ou une vaccination. Des formes m\u00e9dicamenteuses et paran\u00e9oplasiques ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es. A l\u2019aide d\u2019images cliniques et de deux cas cliniques, nous souhaitons rappeler les points essentiels n\u00e9cessaires au diagnostic et \u00e0 la prise en charge de cette maladie    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["syndrome de Sweet", "syndrome de Sweet"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016463'>*syndrome de Sweet / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016463'>*syndrome de Sweet </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Alt\u00e9rations ungu\u00e9ales : \u00e0 quoi penser dans la pratique courante en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_330163", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-556/Alterations-ungueales-a-quoi-penser-dans-la-pratique-courante-en-medecine-generale", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les consultations pour des alt\u00e9rations de la tablette ungu\u00e9ale sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes en pratique courante et posent la question de nombreux diagnostics diff\u00e9rentiels : parmi les grandes causes des onychopathies, retenons les \u00e9tiologies traumatiques, infectieuses et inflammatoires, les tumeurs \u00e9tant une \u00e9tiologie moins fr\u00e9quente. Le sympt\u00f4me le plus commun est la dystrophie ungu\u00e9ale ; elle correspond \u00e0 une alt\u00e9ration ou perturbation de la croissance ungu\u00e9ale. Cette derni\u00e8re pr\u00e9sente diff\u00e9rentes formes d\u00e9pendant de la nature ou de la dur\u00e9e de la pathologie sous-jacente. Nous rapportons un cas dans le but de mettre en avant les diff\u00e9rentes pathologies ungu\u00e9ales auxquelles le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste peut \u00eatre confront\u00e9 afin de l\u2019aider dans sa t\u00e2che \u00e0 identifier et r\u00e9f\u00e9rer au sp\u00e9cialiste si besoin.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["onychopathies"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009260'>*onychopathies </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Algorithme de la prise en charge des onychomycoses", "RDF_RESOURCE": "DOC_330202", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-556/Algorithme-de-la-prise-en-charge-des-onychomycoses", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Cet article propose un algorithme afin de faciliter la prise en charge th\u00e9rapeutique et diagnostique de l\u2019onychomycose. Il vise \u00e0 simplifier la d\u00e9marche diagnostique jusqu\u2019\u00e0 l\u2019identification du champignon dont d\u00e9pendra le traitement. Il permet de rappeler que toute onychodystrophie n\u2019est pas une onychomycose    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["onychopathies", "onychopathies"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009260'>*onychopathies / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009260'>*onychopathies / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Exanth\u00e8me f\u00e9brile chez l\u2019adulte", "RDF_RESOURCE": "DOC_330448", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-558/Exantheme-febrile-chez-l-adulte", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019exanth\u00e8me f\u00e9brile est un motif fr\u00e9quent de consultations. Une anamn\u00e8se d\u00e9taill\u00e9e et un status minutieux sont les cl\u00e9s pour poser le diagnostic car les examens de laboratoire sont souvent peu sp\u00e9cifiques. Certaines causes infectieuses et non infectieuses repr\u00e9sentent des urgences et doivent toujours \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es et recherch\u00e9es lors de l\u2019\u00e9valuation initiale. L\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00ab retour de voyage \u00bb \u00e9largit le diagnostic diff\u00e9rentiel, mais ne doit pas faire oublier que certains \u00ab exanth\u00e8mes infantiles \u00bb comme la rougeole peuvent aussi \u00eatre acquis en voyageant.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["adulte", "exanth\u00e8me", "exanth\u00e8me", "fi\u00e8vre"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>*adulte </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005076'>*exanth\u00e8me / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005076'>*exanth\u00e8me / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>*fi\u00e8vre </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Toxocarose\u2009: une maladie n\u00e9glig\u00e9e en Suisse\u2009?", "RDF_RESOURCE": "DOC_330508", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-558/Toxocarose-une-maladie-negligee-en-Suisse", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La toxocarose est une zoonose li\u00e9e \u00e0 l\u2019infection de l\u2019homme par Toxocara canis et Toxocara cati. Sa pr\u00e9valence est \u00e9lev\u00e9e dans les zones tropicales, mais \u00e9galement dans les pays industrialis\u00e9s, notamment dans les zones rurales. La plupart des formes sont asymptomatiques, se r\u00e9v\u00e9lant par la pr\u00e9sence d\u2019une \u00e9osinophilie. Une diss\u00e9mination, syndrome de larva migrans visc\u00e9rale, et une atteinte oculaire, syndrome de larva migrans oculaire, sont les deux principaux syndromes. Le diagnostic de la toxocarose repose sur la pr\u00e9sence d\u2019une symptomatologie compatible, d\u2019une \u00e9osinophilie et d\u2019une s\u00e9rologie positive. Le traitement de choix est l\u2019albendazole, associ\u00e9 aux corticost\u00e9ro\u00efdes en cas d\u2019atteinte s\u00e9v\u00e8re. Nous pr\u00e9sentons trois cas de toxocarose, afin d\u2019illustrer la pr\u00e9sentation, le diagnostic et la prise en charge de cette infection m\u00e9connue.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["signes et sympt\u00f4mes", "toxocarose", "toxocarose", "toxocarose"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014120'>toxocarose / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014120'>toxocarose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014120'>*toxocarose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Bilan phosphocalcique perturb\u00e9 dans le cadre d\u2019une fragilit\u00e9 osseuse : des cl\u00e9s pour le praticien", "RDF_RESOURCE": "DOC_330633", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-559/Bilan-phosphocalcique-perturbe-dans-le-cadre-d-une-fragilite-osseuse-des-cles-pour-le-praticien", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Comment reconna\u00eetre les causes secondaires de fragilit\u00e9 osseuse li\u00e9es \u00e0 un bilan phosphocalcique perturb\u00e9 au cabinet ? A travers des vignettes cliniques, nous aborderons les d\u00e9sordres phosphocalciques qui peuvent \u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019une fragilit\u00e9 osseuse et pour lesquels une prise en charge ind\u00e9pendante doit \u00eatre propos\u00e9e. Il peut s\u2019agir de la d\u00e9couverte d\u2019une anomalie du calcium, du phosphate ou de la vitamine D. Certaines causes sont fr\u00e9quentes, d\u2019autres iatrog\u00e8nes, et d\u2019autres d\u00e9bouchent sur le diagnostic d\u2019une maladie rare parfois de cause g\u00e9n\u00e9tique dont les cons\u00e9quences sont plus importantes que pr\u00e9vu    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Fragilit\u00e9", "hypercalc\u00e9mie", "hypocalc\u00e9mie", "hypophosphat\u00e9mie", "maladies m\u00e9taboliques", "maladies m\u00e9taboliques"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000073496'>*Fragilit\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>*hypercalc\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006996'>*hypocalc\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017674'>*hypophosphat\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008659'>*maladies m\u00e9taboliques / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008659'>*maladies m\u00e9taboliques / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Docteur, de l\u2019activit\u00e9 physique \u00e0 mon \u00e2ge ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_330669", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-559/Docteur-de-l-activite-physique-a-mon-age", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Cet article propose une revue de la litt\u00e9rature des bienfaits av\u00e9r\u00e9s de l\u2019activit\u00e9 physique chez les seniors, en termes de qualit\u00e9 et d\u2019esp\u00e9rance de vie, de maintien de l\u2019ind\u00e9pendance fonctionnelle et de pr\u00e9vention du d\u00e9clin cognitif    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["activit\u00e9 motrice", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009043'>*activit\u00e9 motrice </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Virus Zika : recommandations pratiques", "RDF_RESOURCE": "DOC_330775", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-561/Virus-Zika-recommandations-pratiques", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le virus Zika a \u00e9merg\u00e9 brusquement en 2015\u20112016 en Am\u00e9rique latine. Lors de cette \u00e9pid\u00e9mie, des complications f\u0153tales ont pu \u00eatre observ\u00e9es avec des cons\u00e9quences majeures sur la sant\u00e9 publique de ces pays, en particulier au Br\u00e9sil. De plus, une transmission par voie sexuelle du virus a \u00e9t\u00e9 bien document\u00e9e. Il a ainsi \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et des recommandations pour les voyageurs visitant des pays \u00e0 risque. Ces documents sont \u00e9volutifs en fonction des connaissances scientifiques, de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie de la maladie et des recommandations nationales et internationales. Par l\u2019interm\u00e9diaire de cas illustratifs, nous pr\u00e9sentons les recommandations utilis\u00e9es aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "cas clinique", "recommandation pour la pratique clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_48'>recommandation pour la pratique clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Infection par le virus Zika", "Infection par le virus Zika"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000071243'>*Infection par le virus Zika / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000071243'>*Infection par le virus Zika </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Morsures de serpents suisses et tropicaux : prise en charge", "RDF_RESOURCE": "DOC_330777", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-561/Morsures-de-serpents-suisses-et-tropicaux-prise-en-charge", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Avec l\u2019augmentation des voyages dans les zones tropicales, de m\u00eame que du nombre de d\u00e9tenteurs de serpents venimeux \u00e0 domicile, la fr\u00e9quence des morsures de serpents risque d\u2019augmenter. M\u00eame si dans 50 % des cas les morsures ne conduisent pas \u00e0 une envenimation clinique, une prise en charge rapide et cibl\u00e9e am\u00e9liore les chances de succ\u00e8s th\u00e9rapeutique. Ceci suppose un approvisionnement avec l\u2019antivenin polyvalent ou sp\u00e9cifique et la reconnaissance des signes et des sympt\u00f4mes justifiant son administration. Nous traiterons ici essentiellement des envenimations par des serpents locaux ou tropicaux que le praticien suisse pourrait rencontrer au cabinet ou aux urgences en nous basant sur quelques vignettes et en proposant des sc\u00e9narios en fonction des syndromes    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["morsures de serpent", "morsures de serpent"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012909'>*morsures de serpent / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012909'>*morsures de serpent </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Comment enseigner le raisonnement clinique : un fascinant travail de d\u00e9tective\u2026", "RDF_RESOURCE": "DOC_330865", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-562/Comment-enseigner-le-raisonnement-clinique-un-fascinant-travail-de-detective", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Lors de la supervision d\u2019un \u00e9tudiant en m\u00e9decine ou d\u2019un jeune coll\u00e8gue, il est utile de bien conna\u00eetre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du raisonnement clinique afin de pouvoir rep\u00e9rer dans celui de l\u2019apprenant \u00e0 quelle \u00e9tape il rencontre potentiellement une difficult\u00e9 qui l\u2019emp\u00eache d\u2019arriver au bon r\u00e9sultat : est-ce un probl\u00e8me de caract\u00e9risation du probl\u00e8me clinique ? De g\u00e9n\u00e9ration d\u2019hypoth\u00e8ses adapt\u00e9es aux donn\u00e9es recueillies ? De v\u00e9rification des hypoth\u00e8ses ? D\u2019interpr\u00e9tation des donn\u00e9es ? De diagnostic de pr\u00e9somption ? Ou de mauvais choix de plan d\u2019intervention ?En posant ainsi un diagnostic p\u00e9dagogique, le superviseur sera plus efficace en adaptant ses recommandations de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e aux difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques de son \u00e9tudiant ou du jeune coll\u00e8gue    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Apprentissage par probl\u00e8mes", "Raisonnement"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018794'>*Apprentissage par probl\u00e8mes </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_153.43'>*Raisonnement </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Utilit\u00e9 de la mesure en continu de la glyc\u00e9mie chez les patients diab\u00e9tiques de type 2", "RDF_RESOURCE": "DOC_331325", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-565/Utilite-de-la-mesure-en-continu-de-la-glycemie-chez-les-patients-diabetiques-de-type-2", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le but de cet article est de montrer, par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une situation clinique, l\u2019utilit\u00e9 du CGMS dans la prise en charge du diab\u00e8te de type 2, avec une emphase particuli\u00e8re sur l\u2019importance du suivi multidisciplinaire. Nous pr\u00e9ciserons aussi quels patients diab\u00e9tiques de type 2 b\u00e9n\u00e9ficient de cette approche et quels sont les crit\u00e8res ass\u00e9curologiques    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["diab\u00e8te de type 2", "glyc\u00e9mie", "monitorage physiologique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>*diab\u00e8te de type 2 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001786'>*glyc\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008991'>*monitorage physiologique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "M\u00e9decines compl\u00e9mentaires et lombalgies : que dit la litt\u00e9rature scientifique ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_332084", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-568/Medecines-complementaires-et-lombalgies-que-dit-la-litterature-scientifique", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les patients souffrant de douleurs chroniques sont souvent demandeurs de m\u00e9decines compl\u00e9mentaires. C\u2019est un d\u00e9fi pour le m\u00e9decin de famille de les informer de fa\u00e7on objective, en se basant sur les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature scientifique. Actuellement, des m\u00e9ta-analyses montrent un effet favorable de l\u2019acupuncture, du massage th\u00e9rapeutique et de l\u2019ost\u00e9opathie pour les lombalgies aigu\u00ebs. Pour ce qui est des lombalgies chroniques, des m\u00e9ta-analyses ont montr\u00e9 un effet b\u00e9n\u00e9fique de l\u2019acupuncture, de l\u2019ost\u00e9opathie, du yoga et du tai-chi. D\u2019autres th\u00e9rapies semblent b\u00e9n\u00e9fiques, mais demandent encore \u00e0 \u00eatre valid\u00e9es. Cet article revoit l\u2019\u00e9vidence soutenant les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires les mieux \u00e9tudi\u00e9es    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Litt\u00e9rature", "Lombalgie", "M\u00e9decine compl\u00e9mentaire", "M\u00e9decins", "la m\u00e9decine dans la litt\u00e9rature", "lombalgie", "lombalgie", "lumbago"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Th\u00e8me FRANCIS : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PAS_FR_527-584'>*Litt\u00e9rature </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PAS_FR_522-448'>*M\u00e9decins </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008513'>*la m\u00e9decine dans la litt\u00e9rature </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0381154'>*M\u00e9decine compl\u00e9mentaire </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_D1-23742'>*lumbago </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>R\u00e9sultat de consultation DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_745'>*lombalgie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur PASCAL : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PAS_DE_3035'>*Lombalgie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Interpr\u00e9tation de l\u2019\u00e9lectrocardiogramme de l\u2019athl\u00e8te Recommandations 2017 pour le non-cardiologue", "RDF_RESOURCE": "DOC_332199", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-569/Interpretation-de-l-electrocardiogramme-de-l-athlete-Recommandations-2017-pour-le-non-cardiologue", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019\u00e9lectrocardiogramme (ECG) de repos est recommand\u00e9 pour le d\u00e9pistage de la mort subite d\u2019origine cardiaque du jeune athl\u00e8te. Cependant, l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019ECG de l\u2019athl\u00e8te n\u00e9cessite une formation ad\u00e9quate car il est parfois difficile de distinguer les modifications physiologiques provoqu\u00e9es par l\u2019entra\u00eenement intensif des anomalies t\u00e9moignant de pathologies sous-jacentes. En 2017, un consensus d\u2019experts internationaux a \u00e9tabli des nouvelles recommandations claires et pr\u00e9cises de l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019ECG de l\u2019athl\u00e8te. Cet article a pour but de guider le non-cardiologue selon ces nouvelles donn\u00e9es, lui permettant ainsi d\u2019effectuer un meilleur triage des anomalies n\u00e9cessitant des examens compl\u00e9mentaires.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["athl\u00e8tes", "sports", "\u00e9lectrocardiographie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_056352'>*athl\u00e8tes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013177'>*sports </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004562'>*\u00e9lectrocardiographie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Comment initier un traitement antihypertenseur ? De l\u2019\u00e9vidence \u00e0 la personnalisation", "RDF_RESOURCE": "DOC_332939", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-574/Comment-initier-un-traitement-antihypertenseur-De-l-evidencea-la-personnalisation", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "En raison de la forte pr\u00e9valence de l\u2019hypertension art\u00e9rielle dans la population g\u00e9n\u00e9rale, le praticien est fr\u00e9quemment amen\u00e9 \u00e0 proposer un traitement antihypertenseur dont l\u2019objectif est de normaliser la pression art\u00e9rielle et r\u00e9duire le risque cardiovasculaire. Au stade initial, plusieurs questions doivent \u00eatre pos\u00e9es : \u00ab Un traitement pharmacologique est-il n\u00e9cessaire ? \u00bb, \u00ab Quelles sont les pressions cibles ? \u00bb et \u00ab Avec quel m\u00e9dicament antihypertenseur faut-il commencer ? \u00bbLe but de cet article est de donner aux praticiens quelques outils pour les guider dans la prise en charge initiale des patients hypertendus    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["antihypertenseurs", "diab\u00e8te", "hypertension art\u00e9rielle", "insuffisance r\u00e9nale chronique", "jeune adulte", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003920'>diab\u00e8te </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_051436'>insuffisance r\u00e9nale chronique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_055815'>jeune adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000959'>*antihypertenseurs / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006973'>*hypertension art\u00e9rielle / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Quelques grilles de lecture pour mieux comprendre son patient hypertendu", "RDF_RESOURCE": "DOC_332941", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-574/Quelques-grilles-de-lecture-pour-mieux-comprendre-son-patient-hypertendu", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019hypertension art\u00e9rielle est bien identifi\u00e9e comme l\u2019un des principaux facteurs de mortalit\u00e9 et d\u2019atteinte cardiovasculaire et r\u00e9nale dans le monde. Pourtant, la moiti\u00e9 des sujets hypertendus ne sont pas diagnostiqu\u00e9s, et seul le quart des patients a des valeurs normalis\u00e9es par le traitement. Cet article propose, \u00e0 l\u2019aide de courtes vignettes cliniques, des grilles de lecture pour mieux comprendre son patient, en se pla\u00e7ant dans la relation d\u2019un cabinet de consultation, ainsi qu\u2019une lecture de la probl\u00e9matique du patient de son point de vue, afin de d\u00e9celer les obstacles, outils et ressources disponibles pour am\u00e9liorer la prise en charge de l\u2019hypertension art\u00e9rielle    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["hypertension art\u00e9rielle", "soins centr\u00e9s sur le patient"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006973'>*hypertension art\u00e9rielle </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018802'>*soins centr\u00e9s sur le patient </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "\u00ab Chez soi d\u2019abord \u00bb : se r\u00e9tablir chez soi d\u2019un trouble psychique s\u00e9v\u00e8re", "RDF_RESOURCE": "DOC_333157", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2017/RMS-N-575/Chez-soi-d-abord-se-retablir-chez-soi-d-un-trouble-psychique-severe", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les troubles psychiatriques peuvent avoir pour cons\u00e9quence une grave pr\u00e9carit\u00e9 de logement, avec une aggravation des troubles, des hospitalisations inappropri\u00e9es, des p\u00e9riodes sans-abri, la consommation de substances, voire le suicide. Le mod\u00e8le \u00ab chez soi d\u2019abord \u00bb (housing first) propose un acc\u00e8s direct au logement avec le soutien d\u2019une \u00e9quipe de psychiatrie mobile, qui court-circuite les \u00e9tapes usuelles h\u00f4pital \u2013 foyer \u2013 logement individuel. L\u2019objectif de cet article est de d\u00e9crire un projet pilote \u00ab chez soi d\u2019abord \u00bb r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Lausanne. Des donn\u00e9es d\u00e9mographiques, cliniques et d\u2019utilisation des services ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es aupr\u00e8s des participants, 12 mois avant et apr\u00e8s l\u2019int\u00e9gration au programme.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["logement", "troubles mentaux", "\u00e9valuation de programme"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006798'>*logement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001523'>*troubles mentaux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015397'>*\u00e9valuation de programme </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Alcool / Tabac", "RDF_RESOURCE": "DOC_319513", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-alcool-tabac", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique -   France ", "DESCRIPTION": "Un homme de 45 ans est hospitalis\u00e9 aux urgences pour chute sur la voie publique. Il est logorrh\u00e9ique, familier, non confus. Il pr\u00e9sente une dysarthrie mod\u00e9r\u00e9e. L'examen montre une plaie du scalp temporale gauche.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["enseignement m\u00e9dical", "trouble li\u00e9 au tabagisme", "troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014029'>trouble li\u00e9 au tabagisme </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019973'>*troubles li\u00e9s \u00e0 l'alcool / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Alcool / Tabac", "RDF_RESOURCE": "DOC_319514", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-alcool-tabac-0", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Vous \u00eates le m\u00e9decin traitant d'un homme de 42 ans, que vous n'avez pas vu depuis longtemps, car il n'a pas d'ant\u00e9c\u00e9dents particuliers. Il a pris rendez-vous, car \u00e0 l'occasion d'un bilan syst\u00e9matique propos\u00e9 par le centre d'examen de sant\u00e9, on lui a d\u00e9couvert des anomalies du bilan h\u00e9patique, \u00e0 savoir des alanines amino transf\u00e9rases (ALAT) \u00e0 80 UI/l (N  45) et des gamma glutamyl transpeptidases (GGT) \u00e0 100 UI/l  (N  50). Le contr\u00f4le confirme les anomalies : aspartate amino transf\u00e9rase ASAT 80 UI/l (N 35) ALAT 80 UI/l (N 45) phosphatases alcalines 90 UI/l (N 110) et GGT UI/l 100 (N 50). L'examen clinique est normal, en dehors d'une HTA, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9e lors du bilan de sant\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["alcoolisme", "enseignement m\u00e9dical", "trouble li\u00e9 au tabagisme"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014029'>trouble li\u00e9 au tabagisme </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000437'>*alcoolisme / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Alcool / Tabac", "RDF_RESOURCE": "DOC_319515", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-alcool-tabac-1", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "M. Robert S., 53 ans, se pr\u00e9sente \u00e0 votre consultation car il a le sentiment que sa consommation d'alcool augmente depuis quelques temps. Son \u00e9pouse a insist\u00e9 pour qu'il vienne consulter.  Il vous explique qu'il est cadre commercial avec des contraintes professionnelles importantes.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["alcoolisme", "enseignement m\u00e9dical", "trouble li\u00e9 au tabagisme"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000437'>*alcoolisme / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014029'>*trouble li\u00e9 au tabagisme </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Tabac / Drogues illicites", "RDF_RESOURCE": "DOC_319516", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-tabac-drogues-illicites", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Sandra 25 ans \u00e9tudiante en sociologie se pr\u00e9sente \u00e0 votre consultation pour consommation de cannabis.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Fumer", "enseignement m\u00e9dical", "substances illicites", "troubles li\u00e9s \u00e0 une substance"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012907'>Fumer </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013287'>substances illicites </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019966'>*troubles li\u00e9s \u00e0 une substance / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Opiac\u00e9s", "RDF_RESOURCE": "DOC_319517", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-opiaces", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Un patient de 32 ans est amen\u00e9 aux urgences par les pompiers \u00e0 minuit en coma profond et ar\u00e9actif avec des pupilles serr\u00e9es en \u00ab t\u00eate d'\u00e9pingle \u00bb, une fr\u00e9quence respiratoire \u00e0 10 cycles/minutes, une tension art\u00e9rielle (90/60 mmHg) et une temp\u00e9rature \u00e0 34,5 C.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["enseignement m\u00e9dical", "troubles li\u00e9s aux opiac\u00e9s"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009293'>*troubles li\u00e9s aux opiac\u00e9s / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossier Progressif - Coca\u00efne / Jeu pathologique", "RDF_RESOURCE": "DOC_319518", "URL": "http://www.cunea.fr/cas-clinique/dossier-progressif-cocaine-jeu-pathologique", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Un homme de 30 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent m\u00e9dico-chirurgical personnel ou familial, est amen\u00e9 aux urgences par les pompiers, pour une douleur thoracique constrictive en barre, ayant dur\u00e9 5 minutes, associ\u00e9e \u00e0 des sueurs. Il travaille comme DJ r\u00e9sident dans une boite de nuit, fume 10 cigarettes par jour depuis l\u2019\u00e2ge de 18 ans, consomme un litre et demi de whisky \u00e0 40  le week-end, lors de soir\u00e9es.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "questions \u00e0 choix multiple"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_126'>questions \u00e0 choix multiple</a>"], "HAS_PUBLISHER": "CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2463", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Comportement toxicomaniaque", "coca\u00efne", "enseignement m\u00e9dical", "jeu de hasard", "troubles li\u00e9s \u00e0 la coca\u00efne"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003042'>coca\u00efne </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004501'>enseignement m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016739'>*Comportement toxicomaniaque </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005715'>*jeu de hasard </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019970'>*troubles li\u00e9s \u00e0 la coca\u00efne </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["CUNEA - Coll\u00e8ge National Universitaire des Enseignants d'Addictologie", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Une cardiopathie d\u2019origine inhabituelle - In Rev Med Suisse 2016; 148-151", "RDF_RESOURCE": "DOC_319973", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-502/Une-cardiopathie-d-origine-inhabituelle", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Ce patient de 30 ans, en bonne sant\u00e9 habituelle, a pr\u00e9sent\u00e9 une d\u00e9compensation psychiatrique unique d\u2019allure psychotique, il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement suivi. Il travaille beaucoup, a une vie sociale intense et une activit\u00e9 sportive r\u00e9guli\u00e8re. En 2011, il consulte son m\u00e9decin en raison d\u2019un \u00e9puisement accompagn\u00e9 de sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs avec traits psychotiques. Il est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 chez un psychiatre qui pose le diagnostic d\u2019un trouble bipolaire de type II dont les \u00e9pisodes d\u00e9pressifs peu vent \u00eatre d\u2019intensit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re, avec ou sans sympt\u00f4mes hypomaniaques (insomnie, irritabilit\u00e9, tachypsychie) lors d\u2019\u00e9pisodes mixtes. Un traitement de qu\u00e9tiapine (Seroquel), venlafaxine (Efexor) et lithium est alors d\u00e9but\u00e9...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Chlorhydrate de venlafaxine", "Fumarate de qu\u00e9tiapine", "antid\u00e9presseurs", "association de m\u00e9dicaments", "cardiomyopathie dilat\u00e9e", "cardiomyopathie dilat\u00e9e", "continuit\u00e9 des soins", "guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet", "neuroleptiques", "trouble bipolaire"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000928'>antid\u00e9presseurs / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004359'>association de m\u00e9dicaments </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002311'>cardiomyopathie dilat\u00e9e / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017410'>guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014150'>neuroleptiques / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001714'>trouble bipolaire / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069470'>*Chlorhydrate de venlafaxine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069348'>*Fumarate de qu\u00e9tiapine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002311'>*cardiomyopathie dilat\u00e9e / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>*continuit\u00e9 des soins </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Choc toxique staphylococcique menstruel : \u00e0 propos d\u2019un cas - In Journal de Pharmacie Clinique Volume 36, num\u00e9ro 1, Mars 2017", "RDF_RESOURCE": "DOC_322327", "URL": "10.1684/jpc.2017.0350", "PROPERTIES": "10.1684/jpc.2017.0350 -   France ", "DESCRIPTION": "Le choc toxique staphylococcique menstruel (CTSm) est rare et potentiellement grave selon l\u2019atteinte multisyst\u00e9mique. Il survient principalement chez les jeunes femmes lors de l\u2019utilisation d\u2019un tampon hygi\u00e9nique hyper-absorbant. Il est rapport\u00e9 ici le cas d\u2019une jeune femme de 19 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents, ayant d\u00e9velopp\u00e9 un CTSm suite \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019un tampon hygi\u00e9nique. Les examens bact\u00e9riologiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019une souche de Staphylococcus aureus productrice de l\u2019exotoxine TSST-1...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_292'>r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Tampons hygi\u00e9niques", "choc toxique menstruel", "ent\u00e9rotoxine F staphylococcique", "ent\u00e9rotoxines", "produits d'hygi\u00e8ne pour la menstruation", "superantig\u00e8nes", "syndrome de choc toxique staphylococcique", "toxines bact\u00e9riennes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_DE-14140'>*syndrome de choc toxique staphylococcique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_030107'>*ent\u00e9rotoxine F staphylococcique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0487813'>*Tampons hygi\u00e9niques / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme SYNODOS : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SMD_TE_392'>*choc toxique menstruel </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004768'>*ent\u00e9rotoxines </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_052576'>*produits d'hygi\u00e8ne pour la menstruation / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018089'>*superantig\u00e8nes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001427'>*toxines bact\u00e9riennes </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "R\u00e9actions cutan\u00e9es d\u2019intol\u00e9rance lors d\u2019injections d\u2019h\u00e9parine de bas poids mol\u00e9culaire et d\u2019h\u00e9parine non fractionn\u00e9e Le fondaparinux est-il une bonne alternative ? - In Journal de Pharmacie Clinique Volume 36, num\u00e9ro 1, Mars 2017", "RDF_RESOURCE": "DOC_322328", "URL": "10.1684/jpc.2016.0344", "PROPERTIES": "10.1684/jpc.2016.0344 -   France ", "DESCRIPTION": "Un patient \u00e2g\u00e9 de 61 ans, hospitalis\u00e9 au Centre Hospitalier de Beauvais dans le cadre de la prise en charge d\u2019un ad\u00e9nocarcinome m\u00e9tastas\u00e9 n\u2019ayant jamais re\u00e7u d\u2019h\u00e9parine pr\u00e9alablement, a pr\u00e9sent\u00e9 successivement des placards inflammatoires aux points d\u2019injections sous-cutan\u00e9es d\u2019\u00e9noxaparine, de tinzaparine puis d\u2019h\u00e9parine calcique. Suspectant une r\u00e9action paran\u00e9oplasique cutan\u00e9e, une injection sous-cutan\u00e9e de chlorure de sodium a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en tant que contr\u00f4le n\u00e9gatif et n\u2019a provoqu\u00e9 aucune r\u00e9action. Les injections sous-cutan\u00e9es de s\u00e9rum physiologique et les injections intraveineuses d\u2019h\u00e9parine sodique n\u2019ont provoqu\u00e9 aucune r\u00e9action locale ni syst\u00e9mique...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_292'>r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Allergies m\u00e9dicamenteuses", "Fondaparinux", "ad\u00e9nocarcinome", "hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse", "h\u00e9parine"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000077425'>Fondaparinux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000230'>ad\u00e9nocarcinome </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004342'>*hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006493'>*h\u00e9parine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.975_8'>*Allergies m\u00e9dicamenteuses </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La prise en charge de l\u2019ost\u00e9oporose en soins de longue dur\u00e9e - Comment les r\u00e9sidents en m\u00e9decine interne et en m\u00e9decine familiale appliquent-ils les donn\u00e9es probantes dans la pratique", "RDF_RESOURCE": "DOC_322587", "URL": "http://www.cfp.ca/content/63/5/e295", "PROPERTIES": "Copyright   2017 by The College of Family Physicians of Canada -   Canada ", "DESCRIPTION": "Une r\u00e9cente rencontre avec Mme B., une femme de 85 ans qui r\u00e9side en centre de soins de longue dur\u00e9e (CSLD) et qui a subi une fracture vert\u00e9brale \u00e0 la suite d\u2019une chute d\u2019origine m\u00e9canique, s\u2019est sold\u00e9e par une int\u00e9ressante conversation avec notre pr\u00e9cepteur \u00e0 propos du traitement de l\u2019ost\u00e9oporose en soins de longue dur\u00e9e. Cette discussion a soulev\u00e9 un dilemme fr\u00e9quemment rencontr\u00e9 par de nombreux m\u00e9decins : transposer les donn\u00e9es probantes actuelles dans la pratique clinique, en insistant sur la qualit\u00e9 de vie et les objectifs des soins    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Acide zol\u00e9dronique", "D\u00e9nosumab", "D\u00e9nosumab", "Imidazoles", "calcium", "diphosphates", "diphosphonates", "fractures du rachis", "m\u00e9decine de famille", "m\u00e9decine factuelle", "m\u00e9decine interne", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "qualit\u00e9 de vie", "soins de longue dur\u00e9e", "sujet \u00e2g\u00e9 de 80 ans ou plus", "vitamine D"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000077211'>Acide zol\u00e9dronique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069448'>D\u00e9nosumab / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000069448'>D\u00e9nosumab </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007093'>Imidazoles </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002118'>calcium </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011756'>diphosphates / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004164'>diphosphonates </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016103'>fractures du rachis </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005194'>m\u00e9decine de famille </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019317'>m\u00e9decine factuelle </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007388'>m\u00e9decine interne </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011788'>qualit\u00e9 de vie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000369'>sujet \u00e2g\u00e9 de 80 ans ou plus </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014807'>vitamine D </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008134'>*soins de longue dur\u00e9e </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Les soins palliatifs au cabinet de m\u00e9decine de premier recours - D\u00e9part en silence", "RDF_RESOURCE": "DOC_322782", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2017.01385/", "PROPERTIES": "Licence Creative Commons - Attribution   Pas d\u2019utilisation commerciale   Pas de modification (BY NC ND) -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les soins palliatifs se sont d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 partir du mouvement des hospices. Ce dernier d\u00e9signe la responsabilit\u00e9 per\u00e7ue par la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes gravement malades et mourantes en prenant en compte leurs besoins m\u00e9dicaux, sociaux, infirmiers et spirituels    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["malades en phase terminale", "m\u00e9decins de famille", "patients", "qualit\u00e9 de vie", "soins de sant\u00e9 primaires", "soins palliatifs", "soins terminaux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010821'>m\u00e9decins de famille </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010361'>patients </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011788'>qualit\u00e9 de vie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011320'>*soins de sant\u00e9 primaires </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Leuc\u00e9mies aigu\u00ebs difficilement classables : \u00e0 propos d\u2019un cas - In Annales de Biologie Clinique, Volume 75, num\u00e9ro 3, Mai-Juin 2017", "RDF_RESOURCE": "DOC_322877", "URL": "10.1684/abc.2017.1238", "PROPERTIES": "10.1684/abc.2017.1238 -   France ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons le cas d\u2019une leuc\u00e9mie aigu\u00eb atypique, chez un homme de 31 ans, dont la caract\u00e9risation cytologique est difficile. L\u2019immunoph\u00e9notypage permet d\u2019identifier une population blastique co-exprimant des marqueurs des 3 lign\u00e9es (my\u00e9lo\u00efde, lympho\u00efde B et T) \u00e9voquant ainsi deux diagnostics : celui de leuc\u00e9mie aigu\u00eb de ph\u00e9notype mixte et celui de leuc\u00e9mie aigu\u00eb lymphoblastique de type early T-cell precursor. Devant cette leuc\u00e9mie de mauvais pronostic, le patient re\u00e7oit une chimioth\u00e9rapie \u00e0 la fois \u00e0 vis\u00e9e my\u00e9lo\u00efde et lympho\u00efde en vue d\u2019une allogreffe de cellules souches h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques. L\u2019\u00e9tude des clonalit\u00e9s lympho\u00efdes B et T par biologie mol\u00e9culaire met en \u00e9vidence des r\u00e9arrangements partiels des g\u00e8nes des immunoglobulines et du TCR (T-cell receptor) permettant ainsi le suivi de la maladie r\u00e9siduelle. Cette observation met en \u00e9vidence la difficult\u00e9 de classification de certaines leuc\u00e9mies aigu\u00ebs atypiques et souligne la compl\u00e9mentarit\u00e9 des analyses biologiques...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_292'>r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Maladie aig\u00fce", "biologie", "biologique", "clinique", "convulsion febrile", "difficile", "leuc\u00e9mie", "leuc\u00e9mies", "maladies auto-immunes", "proposant"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000208'>*Maladie aig\u00fce </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001695'>*biologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007938'>*leuc\u00e9mies </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>*maladies auto-immunes </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-B001'>*biologique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-A304'>*clinique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-A286'>*difficile </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_F-E1910'>*proposant </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>R\u00e9sultat de consultation DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_75'>*convulsion febrile </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Rubrique CISP-2 : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/CIP_D_B73'>*leuc\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Interf\u00e9rences s\u00e9rologiques du traitement du my\u00e9lome multiple par daratumumab (anti-CD38) : \u00e0 propos d\u2019un cas - In Annales de Biologie Clinique, Volume 75, num\u00e9ro 3, Mai-Juin 2017", "RDF_RESOURCE": "DOC_322879", "URL": "10.1684/abc.2017.1237", "PROPERTIES": "10.1684/abc.2017.1237 -   France ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons le cas d\u2019une patiente de 54 ans suivie pour un my\u00e9lome multiple \u00e0 IgG monoclonale \u00e0 cha\u00eene l\u00e9g\u00e8re kappa r\u00e9fractaire en rechute et trait\u00e9e par daratumumab. Le daratumumab (Dara) est un nouveau traitement du my\u00e9lome multiple que le biologiste ne doit pas m\u00e9conna\u00eetre pour une interpr\u00e9tation correcte des analyses r\u00e9alis\u00e9es chez des patients suivis pour cette maladie. En effet le Dara, par sa structure d\u2019anticorps monoclonal humain IgG1K, interf\u00e8re \u00e0 la fois dans l\u2019\u00e9lectrophor\u00e8se des prot\u00e9ines s\u00e9riques et dans l\u2019immunofixation (pic monoclonal d\u2019IgGK surnum\u00e9raire), pouvant conduire \u00e0 une mauvaise interpr\u00e9tation de la r\u00e9ponse au traitement chez les patients ayant un my\u00e9lome multiple \u00e0 IgG monoclonale \u00e0 cha\u00eene l\u00e9g\u00e8re kappa...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_292'>r\u00e9sum\u00e9 ou synth\u00e8se en fran\u00e7ais</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Trait\u00e9s", "anticorps monoclonaux", "antig\u00e8nes CD38", "biologie", "biologique", "clinique", "convulsion febrile", "coop\u00e9ration internationale", "daratumumab", "maladies auto-immunes", "myelome", "my\u00e9lome multiple", "my\u00e9lome multiple", "proposant", "pr\u00e9sentations de cas", "s\u00e9rologie", "s\u00e9rologique", "th\u00e9rapeutique", "\u00e9tude de cas"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000911'>*anticorps monoclonaux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_051997'>*antig\u00e8nes CD38 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001695'>*biologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007391'>*coop\u00e9ration internationale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001327'>*maladies auto-immunes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009101'>*my\u00e9lome multiple </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012699'>*s\u00e9rologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013812'>*th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0011526'>*Trait\u00e9s </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0003584'>*\u00e9tude de cas </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>R\u00e9sultat de consultation DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_75'>*convulsion febrile </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-B001'>*biologique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-A304'>*clinique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_M-97323'>*my\u00e9lome multiple </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_F-E1910'>*proposant </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_G-B015'>*s\u00e9rologique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_556306'>*daratumumab </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Risque Critique \u00c9vitable DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_115_RCE'>*myelome </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Type de publication MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002363'>*pr\u00e9sentations de cas </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Item 93 UE 4 : Radiculalgie et syndrome canalaire - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18532", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-4-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   093. Radiculalgie et syndrome canalaire<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, atteintes radiculaires des membres inf\u00e9rieurs, n\u00e9vralgie cervicobrachiale, syndromes canalaires    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["N\u00e9vralgie cervicobrachiale", "N\u00e9vralgie cervicobrachiale", "Recueil de l'anamn\u00e8se", "Sciatalgie", "Sciatalgie", "Sciatalgie", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "gestion de la douleur", "lombalgie", "lombalgie", "lombalgie", "membre inf\u00e9rieur", "mononeuropathie du nerf f\u00e9moral", "mononeuropathie du nerf f\u00e9moral", "n\u00e9vrite", "n\u00e9vrite du plexus brachial", "n\u00e9vrite du plexus brachial", "radiculopathie", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes", "syndrome du canal carpien", "syndromes de compression nerveuse", "syndromes de compression nerveuse", "syndromes de compression nerveuse", "syndromes de compression nerveuse"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_M_0003933'>N\u00e9vralgie cervicobrachiale / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0003933'>*N\u00e9vralgie cervicobrachiale </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008487'>Recueil de l'anamn\u00e8se </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012585'>Sciatalgie / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012585'>Sciatalgie / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>lombalgie / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>lombalgie / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020428'>mononeuropathie du nerf f\u00e9moral / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020428'>mononeuropathie du nerf f\u00e9moral </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009443'>n\u00e9vrite / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020968'>n\u00e9vrite du plexus brachial / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009408'>syndromes de compression nerveuse / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009408'>syndromes de compression nerveuse / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009408'>syndromes de compression nerveuse / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012585'>*Sciatalgie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059408'>*gestion de la douleur / m\u00e9thodes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_035002'>*membre inf\u00e9rieur / innervation </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020968'>*n\u00e9vrite du plexus brachial </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011843'>*radiculopathie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002349'>*syndrome du canal carpien </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009408'>*syndromes de compression nerveuse </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "093. Radiculalgie et syndrome canalaire", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 266 UE 8 : Hypercalc\u00e9mie - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18545", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-28-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   266. Hypercalc\u00e9mie<br /> France ", "DESCRIPTION": "D\u00e9finition biologique d'une hypercalc\u00e9mie, Signes cliniques d'une hypercalc\u00e9mie, Principes du traitement d'urgence, Bilan paraclinique \u00e0 effectuer devant une hypercalc\u00e9mie, \u00c9tiologies des hypercalc\u00e9mies    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["diagnostic diff\u00e9rentiel", "hypercalc\u00e9mie", "hypercalc\u00e9mie", "hypercalc\u00e9mie", "hypercalc\u00e9mie", "hypercalc\u00e9mie", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes", "traitement d'urgence"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>hypercalc\u00e9mie / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>hypercalc\u00e9mie / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004638'>traitement d'urgence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>*hypercalc\u00e9mie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>*hypercalc\u00e9mie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006934'>*hypercalc\u00e9mie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "266. Hypercalc\u00e9mie", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 124 UE 5: Ost\u00e9opathies fragilisantes - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18556", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-9-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   124. Ost\u00e9opathies fragilisantes<br /> France ", "DESCRIPTION": "D\u00e9finitions de l'ost\u00e9oporose, \u00e9pid\u00e9miologie, physiopathologie, diagnostic de l'ost\u00e9oporose, traitement    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Facteurs \u00e2ges", "absorptiom\u00e9trie photonique", "adulte", "densit\u00e9 osseuse", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "facteurs de risque", "fractures osseuses", "fractures osseuses", "fractures osseuses", "incidence", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "ost\u00e9oporose", "pr\u00e9valence", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000367'>Facteurs \u00e2ges </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015502'>absorptiom\u00e9trie photonique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015519'>densit\u00e9 osseuse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_050723'>fractures osseuses </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015994'>incidence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>ost\u00e9oporose / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>ost\u00e9oporose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>ost\u00e9oporose / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015995'>pr\u00e9valence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_050723'>*fractures osseuses / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_050723'>*fractures osseuses / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010024'>*ost\u00e9oporose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "124. Ost\u00e9opathies fragilisantes", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 114 UE 4: Psoriasis - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18557", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-7-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   114. Psoriasis<br /> France ", "DESCRIPTION": "\u00c9pid\u00e9miologie du rhumatisme psoriasique, signes cliniques, examens biologiques, \u00e9tude radiologique, diagnostic diff\u00e9rentiel, traitement du rhumatisme psoriasique    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["arthrite psoriasique", "arthrite psoriasique", "arthrite psoriasique", "arthrite psoriasique", "arthrite psoriasique", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "incidence", "pr\u00e9valence", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015535'>arthrite psoriasique / radiographie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015535'>arthrite psoriasique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015535'>arthrite psoriasique / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015994'>incidence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015995'>pr\u00e9valence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015535'>*arthrite psoriasique / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015535'>*arthrite psoriasique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "114. Psoriasis", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 191 UE 7: Art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes. Pseudopolyarthrite rhizom\u00e9lique et maladie de Horton - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18558", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-18-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, d\u00e9finitions, \u00e9pid\u00e9miologie, signes cliniques, manifestations biologiques communes \u00e0 la maladie Horton et \u00e0 la pseudo-polyarthrite rhizom\u00e9lique, complications de la maladie de Horton, indications et r\u00e9sultats d'une biopsie d'art\u00e8re temporale, diagnostic diff\u00e9rentiel, principes th\u00e9rapeutiques de la pseudo-polyarthrite rhizom\u00e9lique et de la maladie de Horton, Maladie de Takayasu - D\u00e9finition    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Traitement corticost\u00e9ro\u00efde", "Traitement par glucocortico\u00efdes", "anti-inflammatoires", "art\u00e8res temporales", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "biopsie", "biopsie de la peau", "continuit\u00e9 des soins", "corticoth\u00e9rapie", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "glucocortico\u00efdes", "glucocortico\u00efdes", "prednisone", "pr\u00e9valence", "rhumatisme inflammatoire des ceintures", "rhumatisme inflammatoire des ceintures", "rhumatisme inflammatoire des ceintures", "rhumatisme inflammatoire des ceintures", "rhumatisme inflammatoire des ceintures", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_384'>corticoth\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/CIS_SR_66'>*biopsie de la peau </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10001392'>Traitement corticost\u00e9ro\u00efde </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10071104'>Traitement par glucocortico\u00efdes </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000893'>anti-inflammatoires / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013699'>art\u00e8res temporales / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001706'>biopsie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>continuit\u00e9 des soins </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>glucocortico\u00efdes / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>glucocortico\u00efdes / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011241'>prednisone / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015995'>pr\u00e9valence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011111'>rhumatisme inflammatoire des ceintures / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011111'>rhumatisme inflammatoire des ceintures / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>*art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>*art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>*art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011111'>*rhumatisme inflammatoire des ceintures / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011111'>*rhumatisme inflammatoire des ceintures / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011111'>*rhumatisme inflammatoire des ceintures </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 125 UE 5 : Arthrose - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18559", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-10-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   125. Arthrose<br /> France ", "DESCRIPTION": "Pour comprendre, coxarthrose, gonarthrose, arthrose digitale, autres localisations arthrosiques    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["arthrose", "arthrose", "articulation du doigt", "articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale", "articulation talocrurale", "cartilage articulaire", "cartilage articulaire", "cartilage articulaire", "chondrocytes", "coxarthrose", "coxarthrose", "coxarthrose", "coxarthrose", "coxarthrose", "coxarthrose", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "facteurs de risque", "gonarthrose", "gonarthrose", "gonarthrose", "gonarthrose", "gonarthrose", "incidence", "pronostic", "pr\u00e9valence", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005384'>articulation du doigt </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012785'>articulation gl\u00e9nohum\u00e9rale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000843'>articulation talocrurale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002358'>cartilage articulaire / physiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002358'>cartilage articulaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019902'>chondrocytes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>coxarthrose / classification </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>coxarthrose / radiographie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>coxarthrose / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020370'>gonarthrose / radiographie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020370'>gonarthrose / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015994'>incidence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015995'>pr\u00e9valence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010003'>*arthrose / anatomie pathologique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010003'>*arthrose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002358'>*cartilage articulaire / anatomie pathologique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>*coxarthrose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>*coxarthrose / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015207'>*coxarthrose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020370'>*gonarthrose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020370'>*gonarthrose / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020370'>*gonarthrose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "125. Arthrose", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 326 UE 10 : Prescriptions et surveillance des classes de m\u00e9dicaments les plus courantes chez l'adulte et l'enfant (anti-inflammatoires st\u00e9ro\u00efdiens et non st\u00e9ro\u00efdiens) - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18560", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-31-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   326. Prescription et surveillance des classes de m\u00e9dicaments les plus courantes chez l'adulte et chez l'enfant. Conna\u00eetre pour chacune les m\u00e9canismes d'action de classe et des produits individuels, les principes du bon usage, les crit\u00e8res de choix d'un m\u00e9dicament en premi\u00e8re intention, les causes d'\u00e9chec, les principaux effets ind\u00e9sirables et interactions<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, prescription et surveillance des anti-inflammatoires st\u00e9ro\u00efdiens, prescription et surveillance des anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Contre-indications aux m\u00e9dicaments", "Contre-indications aux proc\u00e9dures", "Traitement corticost\u00e9ro\u00efde", "Traitement par glucocortico\u00efdes", "anti-inflammatoires", "anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens", "anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens", "anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens", "anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens", "anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens", "continuit\u00e9 des soins", "corticoth\u00e9rapie", "glucocortico\u00efdes", "glucocortico\u00efdes", "glucocortico\u00efdes", "glucocortico\u00efdes", "glucocortico\u00efdes", "inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases", "inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases", "inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases", "inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases", "inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases", "injections articulaires", "ordonnances m\u00e9dicamenteuses", "rhumatologie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10001392'>Traitement corticost\u00e9ro\u00efde </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10071104'>Traitement par glucocortico\u00efdes </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_384'>corticoth\u00e9rapie </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000075203'>Contre-indications aux m\u00e9dicaments </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000075204'>Contre-indications aux proc\u00e9dures </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000894'>anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000894'>anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens / contrindications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000894'>anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000894'>anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens / pharmacologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>continuit\u00e9 des soins </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>glucocortico\u00efdes / contrindications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>glucocortico\u00efdes / pharmacologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016861'>inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016861'>inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases / contrindications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016861'>inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016861'>inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases / pharmacologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007270'>injections articulaires </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011307'>ordonnances m\u00e9dicamenteuses </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000893'>*anti-inflammatoires / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000894'>*anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>*glucocortico\u00efdes / administration et posologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>*glucocortico\u00efdes / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005938'>*glucocortico\u00efdes / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016861'>*inhibiteurs des cyclooxyg\u00e9nases / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "326. Prescription et surveillance des classes de m\u00e9dicaments les plus courantes chez l'adulte et chez l'enfant. Conna\u00eetre pour chacune les m\u00e9canismes d'action de classe et des produits individuels, les principes du bon usage, les crit\u00e8res de choix d'un m\u00e9dicament en premi\u00e8re intention, les causes d'\u00e9chec, les principaux effets ind\u00e9sirables et interactions", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 132 UE 5 : Th\u00e9rapeutiques antalgiques - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18566", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-12-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   132. Th\u00e9rapeutiques antalgiques, m\u00e9dicamenteuses et non m\u00e9dicamenteuses<br /> France ", "DESCRIPTION": "Antalgiques antinociceptifs, antalgiques mixtes, antalgiques antid\u00e9presseurs, antalgiques antihyperalg\u00e9siques, antalgiques modulateurs de la transmission    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Contre-indications aux m\u00e9dicaments", "Contre-indications aux proc\u00e9dures", "Maladie aig\u00fce", "ac\u00e9taminoph\u00e8ne", "analg\u00e9siques", "analg\u00e9siques morphiniques", "analg\u00e9siques morphiniques", "analg\u00e9siques morphiniques", "analg\u00e9siques morphiniques", "analg\u00e9siques non narcotiques", "analg\u00e9siques non narcotiques", "analg\u00e9siques non narcotiques", "analg\u00e9siques non narcotiques", "analg\u00e9siques non narcotiques", "association m\u00e9dicamenteuse", "cod\u00e9ine", "dextropropoxyph\u00e8ne", "douleur", "douleur chronique", "fentanyl", "guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet", "mesure de la douleur", "morphine", "ordonnances m\u00e9dicamenteuses", "rhumatologie", "stup\u00e9fiants", "tramadol"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000075203'>Contre-indications aux m\u00e9dicaments </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000075204'>Contre-indications aux proc\u00e9dures </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000208'>Maladie aig\u00fce </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000082'>ac\u00e9taminoph\u00e8ne / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>analg\u00e9siques morphiniques / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>analg\u00e9siques morphiniques / contrindications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>analg\u00e9siques morphiniques / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>analg\u00e9siques non narcotiques / administration et posologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>analg\u00e9siques non narcotiques / contrindications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>analg\u00e9siques non narcotiques / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>analg\u00e9siques non narcotiques / pharmacologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004338'>association m\u00e9dicamenteuse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003061'>cod\u00e9ine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011431'>dextropropoxyph\u00e8ne / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005283'>fentanyl / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017410'>guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010147'>mesure de la douleur </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009020'>morphine / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011307'>ordonnances m\u00e9dicamenteuses / normes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014147'>tramadol / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000700'>*analg\u00e9siques / classification </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>*analg\u00e9siques morphiniques / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>*analg\u00e9siques non narcotiques / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010146'>*douleur / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059350'>*douleur chronique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009294'>*stup\u00e9fiants / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "132. Th\u00e9rapeutiques antalgiques, m\u00e9dicamenteuses et non m\u00e9dicamenteuses", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 194 UE 7: Arthropathie microcristalline - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18609", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-21-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   194. Arthropathie microcristalline<br /> France ", "DESCRIPTION": "Pour comprendre, Tableau clinique des arthropathies microcristallines, Principales \u00e9tiologies associ\u00e9es \u00e0 la goutte et \u00e0 la chondrocalcinose, Traitement et suivi d'un rhumatisme microcristallin    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Arthropathies \u00e0 cristaux", "allopurinol", "antigoutteux", "calcinose", "chondrocalcinose", "chondrocalcinose", "chondrocalcinose", "goutte", "goutte", "goutte", "goutte", "goutte", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes", "tendinopathie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002114'>calcinose </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006073'>goutte / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006073'>goutte / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_052256'>tendinopathie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000070657'>*Arthropathies \u00e0 cristaux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000493'>*allopurinol / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006074'>*antigoutteux / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002805'>*chondrocalcinose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002805'>*chondrocalcinose / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002805'>*chondrocalcinose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006073'>*goutte / radiographie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006073'>*goutte / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006073'>*goutte </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "194. Arthropathie microcristalline", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 195 UE 7: Syndrome douloureux r\u00e9gional complexe (ex: Algoneurodystrophie) - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18610", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-22-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   195. Syndrome douloureux r\u00e9gional complexe (ex algodystrophie)<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, D\u00e9finition, \u00e9pid\u00e9miologie, \u00c9tiologie, Quand faut-il \u00e9voquer le diagnostic?, Comment faire le diagnostic?, Formes cliniques, \u00c9l\u00e9ments de physiopathog\u00e9nie, Comment traiter?    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["dystrophie sympathique r\u00e9flexe", "dystrophie sympathique r\u00e9flexe", "dystrophie sympathique r\u00e9flexe", "dystrophie sympathique r\u00e9flexe", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012019'>dystrophie sympathique r\u00e9flexe / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012019'>*dystrophie sympathique r\u00e9flexe / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012019'>*dystrophie sympathique r\u00e9flexe </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012019'>*dystrophie sympathique r\u00e9flexe / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "195. Syndrome douloureux r\u00e9gional complexe (ex algodystrophie)", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 92 UE 4: Rachialgies - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18611", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-3-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   092. Rachialgie<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, cervicalgies, dorsalgies, lombalgies    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["cervicalgie", "cervicalgie", "dorsalgie", "dorsalgie", "dorsalgie", "gestion de la douleur", "lombalgie", "lombalgie", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019547'>cervicalgie / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001416'>dorsalgie / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019547'>*cervicalgie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001416'>*dorsalgie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001416'>*dorsalgie / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059408'>*gestion de la douleur / m\u00e9thodes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017116'>*lombalgie / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "092. Rachialgie", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 107 UE 4 et Item 128 UE 5: Troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre chez le sujet \u00e2g\u00e9 - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18613", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-5-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   128. Troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre (voir item 107)<br /> 107. Troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, S\u00e9miologie des troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre, Chutes chez le sujet \u00e2g\u00e9, Facteurs favorisants et causes des chutes chez le sujet \u00e2g\u00e9, Conduite \u00e0 tenir devant une chute chez une personne \u00e2g\u00e9e, Principales mesures pr\u00e9ventives des chutes chez la personnes \u00e2g\u00e9e    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["chutes accidentelles", "chutes accidentelles", "chutes accidentelles", "facteurs de risque", "rhumatologie", "sujet \u00e2g\u00e9", "troubles neurologiques de la marche"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000058'>chutes accidentelles / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000058'>chutes accidentelles / statistiques et donn\u00e9es num\u00e9riques </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000058'>*chutes accidentelles </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020233'>*troubles neurologiques de la marche </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "107. Troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre", "128. Troubles de la marche et de l'\u00e9quilibre (voir item 107)", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 153 UE 6 : Infection ost\u00e9o-articulaire adulte et enfant - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18614", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-13-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   153. Infections ost\u00e9o articulaires (IOA) de l'enfant et de l'adulte<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, spondylodiscites infectieuses \u00e0 germes banals, arthrites septiques \u00e0 germes banals, ost\u00e9ite et ost\u00e9omy\u00e9lite    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Imagerie diagnostique", "continuit\u00e9 des soins", "discite", "discite", "discite", "discite", "discite", "discite", "discite", "facteurs de risque", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9ite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "ost\u00e9omy\u00e9lite", "pronostic", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003952'>Imagerie diagnostique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>continuit\u00e9 des soins </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>discite / microbiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>discite / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>discite / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>discite / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / microbiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>ost\u00e9ite / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / microbiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>ost\u00e9omy\u00e9lite / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>*discite / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>*discite / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015299'>*discite </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010000'>*ost\u00e9ite </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010019'>*ost\u00e9omy\u00e9lite </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "153. Infections ost\u00e9o articulaires (IOA) de l'enfant et de l'adulte", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 192 UE 7: Polyarthrite rhumato\u00efde - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18616", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-19-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   France ", "DESCRIPTION": "Polyarthrite rhumato\u00efde : \u00e9pid\u00e9miologie et physiopathologie, polyarthrite rhumato\u00efde d\u00e9butante : un diagnostic pr\u00e9coce urgent, autoanticorps, \u00e9volution d'une polyarthrite rhumato\u00efde, suivi et surveillance d'un malade atteint d'une polyarthrite rhumato\u00efde, traitement de la polyarthrite rhumato\u00efde : principe g\u00e9n\u00e9raux    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["anticorps antinucl\u00e9aires", "autoanticorps", "continuit\u00e9 des soins", "cytokines", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "facteur rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "polyarthrite rhumato\u00efde", "ponction-biopsie \u00e0 l'aiguille", "pronostic", "pr\u00e9valence", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000974'>anticorps antinucl\u00e9aires </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003266'>continuit\u00e9 des soins </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016207'>cytokines </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012217'>facteur rhumato\u00efde </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>polyarthrite rhumato\u00efde / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>polyarthrite rhumato\u00efde / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>polyarthrite rhumato\u00efde / radiographie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>polyarthrite rhumato\u00efde / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001707'>ponction-biopsie \u00e0 l'aiguille </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015995'>pr\u00e9valence </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001323'>*autoanticorps / sang </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>*polyarthrite rhumato\u00efde / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>*polyarthrite rhumato\u00efde / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>*polyarthrite rhumato\u00efde / sang </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>*polyarthrite rhumato\u00efde / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001172'>*polyarthrite rhumato\u00efde </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 304 UE 9 : Tumeurs des os primitives et secondaires - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18618", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-29-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   304. Tumeurs des os primitives et secondaires<br /> France ", "DESCRIPTION": "Objectifs p\u00e9dagogiques, circonstances r\u00e9v\u00e9latrices, caract\u00e8re b\u00e9nin ou malin, tumeurs primitives, tumeurs secondaires, traitement des m\u00e9tastases osseuses    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["Imagerie diagnostique", "adolescent", "adulte", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "m\u00e9tastase tumorale", "m\u00e9tastase tumorale", "m\u00e9tastase tumorale", "m\u00e9tastase tumorale", "pronostic", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses", "tumeurs osseuses"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003952'>Imagerie diagnostique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009362'>m\u00e9tastase tumorale / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009362'>m\u00e9tastase tumorale / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009362'>m\u00e9tastase tumorale / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009362'>m\u00e9tastase tumorale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>tumeurs osseuses / classification </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>tumeurs osseuses / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses / diagnostic par imagerie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses / radiographie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses / secondaire </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001859'>*tumeurs osseuses </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "304. Tumeurs des os primitives et secondaires", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Item 196 UE 7 : Douleur et \u00e9panchement articulaire. Arthrite d'\u00e9volution r\u00e9cente - Examen Classant National", "RDF_RESOURCE": "DOC_18624", "URL": "http://www.lecofer.org/item-objectifs-0-23-6.php", "PROPERTIES": "Campus Num\u00e9rique - Exclure de QDN - UNF3S - 2eme cycle / master -   196. Douleur et \u00e9panchement articulaire. Arthrite d'\u00e9volution r\u00e9cente<br /> France ", "DESCRIPTION": "Diagnostiquer un \u00e9panchement articulaire, d\u00e9marche diagnostique devant un \u00e9panchement articulaire, m\u00e9thodes de ponction des principales articulations p\u00e9riph\u00e9riques, d\u00e9marche diagnostique devant une arthrite r\u00e9cente    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours", "\u00e9preuves classantes nationales"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_168'>\u00e9preuves classantes nationales</a>"], "HAS_PUBLISHER": "UMVF - Campus de Rhumatologie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2007", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["arthralgie", "arthrite", "arthrite", "arthrite", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "hydarthrose", "hydarthrose", "hydarthrose", "hydarthrose", "maladies articulaires", "ponctions", "ponctions", "rhumatologie", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001168'>arthrite / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006833'>hydarthrose / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006833'>hydarthrose / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011677'>ponctions / m\u00e9thodes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011677'>ponctions </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012219'>rhumatologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018771'>*arthralgie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001168'>*arthrite / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001168'>*arthrite </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006833'>*hydarthrose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006833'>*hydarthrose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007592'>*maladies articulaires </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["UMVF - Campus de Rhumatologie", "France", "196. Douleur et \u00e9panchement articulaire. Arthrite d'\u00e9volution r\u00e9cente", "", "fran\u00e7ais", ""]}, {"RDFS_LABEL": "Approche pratique \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des testicules chez les nourrissons et les enfants", "RDF_RESOURCE": "DOC_323251", "URL": "http://www.cfp.ca/content/63/6/442", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif \u00c9tablir les diff\u00e9rences entre les testicules normaux, ascenseurs, ectopiques, intra-abdominaux et non descendus, et d\u00e9crire l\u2019examen testiculaire optimal pouvant les distinguer, d\u00e9montrer que l\u2019\u00e9chographie n\u2019est pas n\u00e9cessaire, et pr\u00e9ciser quand il convient de recommander le cas \u00e0 un sp\u00e9cialiste.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2017", "VCM": [], "INDEXING": ["cryptorchidie", "enfant", "examen physique", "nourrisson"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010808'>examen physique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007223'>nourrisson </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003456'>*cryptorchidie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Prise en charge de la neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "RDF_RESOURCE": "DOC_324386", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-526/Prise-en-chargede-la-neutropenie-febrile", "PROPERTIES": "2016   M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Malgr\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans sa pr\u00e9vention et son traitement, la neutrop\u00e9nie f\u00e9brile reste une complication s\u00e9rieuse et fr\u00e9quente de la chimioth\u00e9rapie anticanc\u00e9reuse. Son pronostic d\u00e9pend directement de la qualit\u00e9 de la prise en charge initiale. Les priorit\u00e9s pour l\u2019urgentiste sont l\u2019\u00e9valuation et le soutien des fonctions vitales, la recherche m\u00e9ticuleuse du foyer infectieux et une antibioth\u00e9rapie empirique \u00e0 large spectre administr\u00e9e imp\u00e9rativement dans la premi\u00e8re heure. Le choix de l\u2019antibiotique et la d\u00e9cision d\u2019hospitalisation sont guid\u00e9s par les crit\u00e8res (MASCC) de la Multinational association for supportive care in cancer.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Maladies des leucocytes", "Recueil de l'anamn\u00e8se", "antibact\u00e9riens", "antibioth\u00e9rapie", "fi\u00e8vre", "mycoses", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "neutrop\u00e9nie f\u00e9brile", "pronostic", "protocoles de polychimioth\u00e9rapie antin\u00e9oplasique", "\u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables associ\u00e9s aux soins "], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008487'>Recueil de l'anamn\u00e8se </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>fi\u00e8vre </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009181'>mycoses </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>neutrop\u00e9nie f\u00e9brile / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>neutrop\u00e9nie f\u00e9brile / mortalit\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>neutrop\u00e9nie f\u00e9brile / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>neutrop\u00e9nie f\u00e9brile / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000971'>protocoles de polychimioth\u00e9rapie antin\u00e9oplasique / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>*neutrop\u00e9nie f\u00e9brile / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_064147'>*neutrop\u00e9nie f\u00e9brile </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_61'>antibioth\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_396'>\u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables associ\u00e9s aux soins </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_616.154'>*Maladies des leucocytes </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Int\u00e9gration d\u2019une approche palliative dans la prise en charge des patients atteints de multimorbidit\u00e9s", "RDF_RESOURCE": "DOC_322648", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-518/Integration-d-une-approche-palliative-dans-la-prise-en-charge-des-patients-atteints-de-multimorbidites", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le nombre de patients atteints de multimorbidit\u00e9s est en constante augmentation du fait des progr\u00e8s de la m\u00e9decine et de l\u2019augmentation de l\u2019esp\u00e9rance de vie. Une approche palliative peut \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 certains de ces patients. Elle comprend la d\u00e9tection et la prise en charge des sympt\u00f4mes somatiques et psychiques, une prise en charge des probl\u00e8mes sociaux et spirituels, une anticipation des soins et un soutien des proches. Son objectif est d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des patients et de limiter les interventions inutiles ou non souhait\u00e9es par les patients eux-m\u00eames.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["comorbidit\u00e9", "soins palliatifs"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015897'>*comorbidit\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs / psychologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Leishmaniose\u2009: une infection de voyageurs et de migrants", "RDF_RESOURCE": "DOC_325845", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-534/Leishmaniose-une-infection-de-voyageurs-et-de-migrants", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La leishmaniose est une infection parasitaire des ceintures tropicales \u00e0 temp\u00e9r\u00e9es occasionnellement import\u00e9e dans nos r\u00e9gions par des voyageurs et des migrants. Les parasites du genre Leishmania sont transmis par la piq\u00fbre de la mouche des sables, Phlebotomus ou Lutzomyia, et causent deux syndromes cliniques distincts, soit une atteinte cutan\u00e9e, \u00e9ventuellement des muqueuses, soit une atteinte diss\u00e9min\u00e9e    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["diagnostic diff\u00e9rentiel", "leishmaniose", "leishmaniose cutan\u00e9e", "leishmaniose cutan\u00e9omuqueuse", "leishmaniose visc\u00e9rale"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007896'>*leishmaniose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016773'>*leishmaniose cutan\u00e9e / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007897'>*leishmaniose cutan\u00e9omuqueuse / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007898'>*leishmaniose visc\u00e9rale / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "\u00ab Docteur, j\u2019ai mal partout \u00bb", "RDF_RESOURCE": "DOC_326395", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-537/Docteur-j-ai-mal-partout", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le but de cet article est non seulement de rappeler les crit\u00e8res diagnostiques de la fibromyalgie et les traitements \u00e0 disposition, mais aussi et surtout de rappeler le r\u00f4le du m\u00e9decin de famille dans une prise en charge th\u00e9rapeutique souvent longue, frustrante et difficile.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["diagnostic diff\u00e9rentiel", "fibromyalgie", "fibromyalgie", "fibromyalgie", "pronostic", "r\u00f4le m\u00e9dical", "\u00e9ducation du patient comme sujet"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005356'>fibromyalgie / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011379'>pronostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010819'>r\u00f4le m\u00e9dical </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010353'>\u00e9ducation du patient comme sujet </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005356'>*fibromyalgie / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005356'>*fibromyalgie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Pneumopathies \u00e0 \u00e9osinophiles, comment les diff\u00e9rencier: classification et d\u00e9marche diagnostique", "RDF_RESOURCE": "DOC_326668", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-539/Pneumopathies-a-eosinophiles-comment-les-differencier-classification-et-demarche-diagnostique", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les pneumopathies \u00e0 \u00e9osinophiles se caract\u00e9risent par une atteinte pulmonaire associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9osinophilie alv\u00e9olaire et/ou une \u00e9osinophilie sanguine. Par ailleurs, l\u2019\u00e9osinophilie sanguine peut \u00eatre absente, notamment chez les patients qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d\u2019une corticoth\u00e9rapie au pr\u00e9alable    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["hormones corticosurr\u00e9naliennes", "poumon \u00e9osinophile", "poumon \u00e9osinophile", "poumon \u00e9osinophile", "poumon \u00e9osinophile", "poumon \u00e9osinophile"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000305'>hormones corticosurr\u00e9naliennes / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011657'>poumon \u00e9osinophile / classification </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011657'>poumon \u00e9osinophile / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011657'>poumon \u00e9osinophile / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011657'>*poumon \u00e9osinophile / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011657'>*poumon \u00e9osinophile </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Mon patient va recevoir une immunosuppression : quelles vaccinations pour quelle situation ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_326816", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-540/Mon-patient-va-recevoir-une-immunosuppression-quelles-vaccinations-pour-quelle-situation", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le but de cet article est de fournir des informations pratiques concernant la gestion de l\u2019immunisation active chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s (hormis pour les patients transplant\u00e9s ou en attente de transplantation, dont la prise en charge plus sp\u00e9cifique est assur\u00e9e la plupart de temps par les centres sp\u00e9cialis\u00e9s) ou mieux, avant l\u2019introduction d\u2019un traitement immunosuppresseur, afin de minimiser le risque infectieux potentiel    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["antin\u00e9oplasiques", "immunosuppresseurs", "sujet immunod\u00e9prim\u00e9", "vaccination", "vaccins"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000970'>antin\u00e9oplasiques </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007166'>*immunosuppresseurs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016867'>*sujet immunod\u00e9prim\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014611'>*vaccination </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014612'>*vaccins </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Hypnose \u2013 prise en charge des douleurs  In : La douleur est un probl\u00e8me fr\u00e9quent et complexe chez la personne \u00e2g\u00e9e. Au vue de la multimorbidit\u00e9 chez ces patients et des effets ind\u00e9sirables des traitements, nous sommes souvent limit\u00e9s dans les traitements m\u00e9dicamenteux. C\u2019est dans ce contexte que l\u2019hypnose m\u00e9dicale se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un outil compl\u00e9mentaire efficace. Une situation clinique va illustrer l\u2019apport de l\u2019hypnose dans une situation d\u2019une patiente algique.", "RDF_RESOURCE": "DOC_329673", "URL": "https://www.tellmed.ch/include_php/previewdoc.php?file_id=16349", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "La douleur est un probl\u00e8me fr\u00e9quent et complexe chez la personne \u00e2g\u00e9e. Au vue de la multimorbidit\u00e9 chez ces patients et des effets ind\u00e9sirables des traitements, nous sommes souvent limit\u00e9s dans les traitements m\u00e9dicamenteux. C\u2019est dans ce contexte que l\u2019hypnose m\u00e9dicale se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un outil compl\u00e9mentaire efficace. Une situation clinique va illustrer l\u2019apport de l\u2019hypnose dans une situation d\u2019une patiente algique.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2557", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Multimorbidit\u00e9", "gestion de la douleur", "hypnose", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000076322'>Multimorbidit\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_059408'>*gestion de la douleur / m\u00e9thodes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006990'>*hypnose </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Crise hypertensive chez la personne \u00e2g\u00e9e: quand est-elle dangereuse ? Revue de la litt\u00e9rature et vignettes cliniques - In : la gazette m\u00e9dicale _ info@g\u00e9riatrie", "RDF_RESOURCE": "DOC_329890", "URL": "https://www.tellmed.ch/include_php/previewdoc.php?file_id=15584", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019hypertension art\u00e9rielle (HTA) est une maladie chronique fr\u00e9quente touchant plus d\u2019un milliard de personnes en 2008 selon l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9. On estime qu\u2019environ un \u00e0 deux pourcents des patients souffrant d\u2019HTA vont pr\u00e9senter au cours de l\u2019\u00e9volution de leur maladie une crise hypertensive et que ces derni\u00e8res sont \u00e0 l\u2019origine de 3.2% des motifs d\u2019admission aux urgences. Plus fr\u00e9quente chez le patient \u00e2g\u00e9, la crise hypertensive touche pr\u00e9f\u00e9rentiellement les patients noirs    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2557", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["crise hypertensive", "hypertension art\u00e9rielle", "hypertension art\u00e9rielle", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_D3-02030'>*crise hypertensive </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006973'>*hypertension art\u00e9rielle / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006973'>*hypertension art\u00e9rielle </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Cas cliniques s\u00e9miologie h\u00e9matologique - Enseignement DCEM1", "RDF_RESOURCE": "DOC_330557", "URL": "https://hemato.chu-limoges.fr/hematolim/Portals/0/Enseignement/DCEM1/Cas%20cliniques%20s%C3%A9meiologie%20H%C3%A9mato%20-%202016%20-%20Jaccard.pdf?ver=2016-12-08-152315-043", "PROPERTIES": "1er cycle / licence -   France Limoges ", "DESCRIPTION": "Pr\u00e9sentation de 21 cas cliniques concernant l'ensemble des maladies h\u00e9matologiques.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>"], "HAS_PUBLISHER": "HEMATOLIM - R\u00e9seau d'H\u00e9matologie du Limousin", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1922", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques", "h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques", "h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques", "h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006425'>h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006425'>h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques / diagnostic par imagerie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006425'>h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006425'>*h\u00e9mopathies et maladies lymphatiques </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["HEMATOLIM - R\u00e9seau d'H\u00e9matologie du Limousin", "Limoges", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "L'\u00e9quipe interprofessionnelle dans les soins palliatifs - Principes pour une prise en charge en fin de vie orient\u00e9e patient", "RDF_RESOURCE": "DOC_314719", "URL": "https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/nat-gesundheitsstrategien/strategie-palliative-care/sensibilisierung/informationen-fachpersonen/interprof-broschuere.pdf.download.pdf/brochure-equipe-interprofessionnelle.pdf", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Pour collaborer, chaque groupe professionnel doit savoir en quoi les autres professions peuvent contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie du patient et de ses proches dans une situation palliative. C'est pour cette raison que l'OFSP, avec un groupe de travail compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de diverses professions, a \u00e9labor\u00e9 la brochure \u00ab L'\u00e9quipe interprofessionnelle dans les soins palliatifs. Principes pour une prise en charge en fin de vie orient\u00e9e patient\u00bb. Des exemples de patients illustrent de fa\u00e7on pratique la mani\u00e8re dont la collaboration peut fonctionner dans une situation palliative et mettent en lumi\u00e8re les enjeux m\u00e9ritant une attention particuli\u00e8re. Des portraits succincts pr\u00e9sentent le r\u00f4le que jouent les diff\u00e9rents groupes professionnels, les proches et les b\u00e9n\u00e9voles. La brochure s'adresse \u00e0 tous les professionnels de la sant\u00e9 et de l'action sociale qui prennent en charge des patients en situation palliative dans leur travail quotidien.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "information scientifique et technique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_308'>information scientifique et technique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "OFSP - Office F\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 Publique", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_785", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["comportement coop\u00e9ratif", "malades en phase terminale", "relations interprofessionnelles", "r\u00f4le professionnel", "soins palliatifs", "soins terminaux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003299'>*comportement coop\u00e9ratif </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007400'>*relations interprofessionnelles </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_024382'>*r\u00f4le professionnel </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["OFSP - Office F\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 Publique", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Tumeurs neuroendocrines pulmonaires", "RDF_RESOURCE": "DOC_314727", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2016.02604/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les tumeurs neuroendocrines pulmonaires sont un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne de tumeurs, allant de la tumeur carcino\u00efde de bas grade au carcinome bronchique \u00e0 petites adcellules de haut grade. Cet article de revue pr\u00e9sente l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie, le diagnostic, le traitement et le pronostic des diff\u00e9rentes entit\u00e9s tumorales, ainsi que leurs caract\u00e9ristiques histopathologiques en se basant sur la classification de l\u2019OMS actualis\u00e9e en 2015.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "image", "revue de la litt\u00e9rature"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_202'>image</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_99999017'>revue de la litt\u00e9rature</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["tumeurs du poumon", "tumeurs neuroendocrines", "tumeurs neuroendocrines", "tumeurs neuroendocrines", "tumeurs neuroendocrines", "tumeurs neuroendocrines"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018358'>tumeurs neuroendocrines / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018358'>tumeurs neuroendocrines / classification </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018358'>tumeurs neuroendocrines / \u00e9pid\u00e9miologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008175'>*tumeurs du poumon </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018358'>*tumeurs neuroendocrines / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018358'>*tumeurs neuroendocrines </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "\u00c9valuation d\u2019un r\u00e9sident non communicant atteint de d\u00e9mence  - Le saignement de nez", "RDF_RESOURCE": "DOC_315904", "URL": "http://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol13no03/09-soins-geriatriques.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Comment l\u2019infirmi\u00e8re peut-elle \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 d\u2019un r\u00e9sident atteint de d\u00e9mence et assurer sa s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame s\u2019il ne peut s\u2019exprimer ad\u00e9quatement ? Comment doit-elle r\u00e9agir aux troubles de comportement de ce r\u00e9sident ? Comment reconna\u00eetre ses sympt\u00f4mes ? Sont-ils caus\u00e9s par ses m\u00e9dicaments ?    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["d\u00e9mence", "\u00e9pistaxis", "\u00e9valuation clinique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004844'>\u00e9pistaxis </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003704'>*d\u00e9mence / soins infirmiers </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C15791'>*\u00e9valuation clinique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "K\u00e9tamine par voie orale pour le traitement du syndrome douloureux r\u00e9gional complexe r\u00e9fractaire d\u2019une patiente \u00e2g\u00e9e de 36 ans - Cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_317286", "URL": "http://www.pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/1068", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "R\u00e9sum\u00e9 du cas : Il s\u2019agit d\u2019une femme de 36 ans atteinte d\u2019un syndrome douloureux r\u00e9gional complexe de type I au pied gauche, en contexte ambulatoire. Elle a essay\u00e9 de nombreux traitements et a d\u00fb cesser les exercices de r\u00e9adaptation en raison de la douleur. Apr\u00e8s avoir consult\u00e9 un m\u00e9decin d\u2019une clinique externe contre la douleur chronique, elle a commenc\u00e9 un traitement par k\u00e9tamine par voie orale. Les douleurs ont diminu\u00e9 de fa\u00e7on importante avec la prise de k\u00e9tamine et la patiente a pu recommencer un programme de r\u00e9adaptation...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Douleur rebelle", "administration par voie orale", "analg\u00e9siques", "antagonistes des acides amin\u00e9s excitateurs", "k\u00e9tamine", "r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique", "syndrome douloureux r\u00e9gional complexe"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010148'>Douleur rebelle / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000284'>administration par voie orale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000700'>analg\u00e9siques / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018691'>antagonistes des acides amin\u00e9s excitateurs / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016896'>r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007649'>*k\u00e9tamine / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020918'>*syndrome douloureux r\u00e9gional complexe / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La cascade m\u00e9dicamenteuse : comment la pr\u00e9venir, la d\u00e9tecter et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qu\u2019elle engendre - In Pharmactuel, Vol. 49, No 2 (2016)", "RDF_RESOURCE": "DOC_317287", "URL": "http://www.pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/1110", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "On vous demande en consultation aupr\u00e8s d\u2019une dame \u00e2g\u00e9e de 90 ans. Elle demeure avec sa fille et vient de faire une chute. Sa fille mentionne qu\u2019elle a perdu au moins 2,5 kg au cours des trois derniers mois. Elle p\u00e8se 40 kg et mesure 158 cm. Elle prend les m\u00e9dicaments suivants : don\u00e9p\u00e9zil 10 mg une fois par jour le matin, domp\u00e9ridone 10 mg deux fois par jour, amlodipine 5 mg une fois par jour, irb\u00e9sartan 150 mg une fois par jour, furos\u00e9mide 20 mg une fois par jour, b\u00e9tahistine 16 mg deux fois par jour, calcium 500 mg une fois par jour, vitamine D 10 000 unit\u00e9s une fois par semaine le dimanche. Elle souffre d\u2019hypertension, de d\u00e9mence, d\u2019ost\u00e9oporose et de constipation. Sa pression art\u00e9rielle ce matin est de 120/60 en position couch\u00e9e et de 90/50 apr\u00e8s trois minutes en position debout. D\u00e9tectez-vous des cascades m\u00e9dicamenteuses pour cette patiente? Comment les reconna\u00eetre et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes engendr\u00e9s par celles-ci?...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments", "effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments", "polypharmacie", "pr\u00e9parations pharmaceutiques"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_064420'>effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_064420'>*effets secondaires ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019338'>*polypharmacie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004364'>*pr\u00e9parations pharmaceutiques / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Polype bilharzien  v\u00e9sical de d\u00e9couverte fortuite  : cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_317972", "URL": "http://medecinetropicale.free.fr/caspolypevesicalbilharzoise.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Observation, questions, r\u00e9ponses    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1026", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Femelle", "Madagascar", "m\u00e9decine tropicale", "polypes", "r\u00e9sultats fortuits", "schistosomiase", "schistosomiase", "schistosomiase", "schistosomiase", "schistosomiase", "schistosomiase"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005260'>Femelle </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008270'>Madagascar </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014330'>m\u00e9decine tropicale / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_033162'>r\u00e9sultats fortuits </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>schistosomiase / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>schistosomiase / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>schistosomiase / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>schistosomiase / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>schistosomiase / transmission </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011127'>*polypes / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012552'>*schistosomiase </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "K\u00e9rion de Celse \u00e0 Microsporum gypseum chez un enfant r\u00e9unionnais", "RDF_RESOURCE": "DOC_317979", "URL": "http://medecinetropicale.free.fr/caskerion.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Observation Un gar\u00e7on d\u2019origine r\u00e9unionnaise ag\u00e9 de 3 ans est amen\u00e9 en consultation par sa m\u00e8re pour une l\u00e9sion abc\u00e9d\u00e9e du cuir chevelu. Un traitement initial par amoxicilline-acide clavulanique et k\u00e9toconazole avait \u00e9t\u00e9 conduit.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "cours"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_12'>cours</a>"], "HAS_PUBLISHER": "M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1026", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["R\u00e9union", "enfant", "microsporum", "microsporum gypseum", "m\u00e9decine tropicale", "teigne tondante", "teigne tondante", "teigne tondante", "teigne tondante"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017508'>R\u00e9union </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014330'>m\u00e9decine tropicale / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014006'>teigne tondante / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014006'>teigne tondante / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014006'>teigne tondante / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008864'>*microsporum </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014006'>*teigne tondante </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_L-44258'>*microsporum gypseum </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Suivre un patient cirrhotique en 2016 : Quelles complications chercher ? Comment les d\u00e9pister et quels sont les grands principes de prise en charge ? - In : H\u00e9pato-Gastro et Oncologie digestive vol. 23 n8 8, octobre 2016", "RDF_RESOURCE": "DOC_318071", "URL": "http://www.jle.com/fr/revues/hpg/e-docs/suivre_un_patient_cirrhotique_en_2016_quelles_complications_chercher_comment_les_depister_et_quels_sont_les_grands_principes_de_prise_en_charge__308178/article.phtml", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Du fait de l\u2019am\u00e9lioration de la prise en charge des h\u00e9morragies digestives sur cirrhose, les patients cirrhotiques atteignent des stades de plus en plus avanc\u00e9s de leur maladie h\u00e9patique, faisant augmenter le risque d\u2019apparition de certaines complications telles que l\u2019ascite r\u00e9fractaire ou l\u2019enc\u00e9phalopathie h\u00e9patique. Le suivi d\u2019un patient cirrhotique doit \u00eatre au minimum semestriel et doit s\u2019attacher \u00e0 la fois \u00e0 \u00e9valuer la gravit\u00e9 de l\u2019atteinte h\u00e9patique mais aussi \u00e0 d\u00e9pister les complications telles que le carcinome h\u00e9patocellulaire, l\u2019ascite et les complications endoscopiques de l\u2019hypertension portale comme les varices \u0153sophagiennes.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["ascites", "carcinome h\u00e9patocellulaire", "cirrhose alcoolique", "enc\u00e9phalopathie h\u00e9patique", "hypertension portale", "observation (surveillance clinique)", "varices oesophagiennes et gastriques", "varices oesophagiennes et gastriques"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006528'>carcinome h\u00e9patocellulaire / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006975'>hypertension portale / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004932'>varices oesophagiennes et gastriques / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001201'>*ascites / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008104'>*cirrhose alcoolique / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006501'>*enc\u00e9phalopathie h\u00e9patique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_057832'>*observation (surveillance clinique) </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004932'>*varices oesophagiennes et gastriques / diagnostic </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France"]}, {"RDFS_LABEL": "\u00c9valuer les risques dans le cas de troubles mentaux indiff\u00e9renci\u00e9s", "RDF_RESOURCE": "DOC_319031", "URL": "http://www.cfp.ca/content/62/12/983.full", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "On d\u00e9signe par troubles mentaux indiff\u00e9renci\u00e9s ceux dont le diagnostic est incertain, dont les sympt\u00f4mes \u00e9voluent ou chevauchent de nombreux autres probl\u00e8mes. C\u2019est une situation \u00e0 laquelle font souvent face les m\u00e9decins de soins primaires, et ces patients posent les plus grands d\u00e9fis, comme en t\u00e9moigne le cas suivant.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Appr\u00e9ciation des risques", "signes et sympt\u00f4mes", "troubles mentaux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018570'>*Appr\u00e9ciation des risques </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001523'>*troubles mentaux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Traitement d\u2019une tumeur de Wilms r\u00e9fractaire chez l\u2019adulte - cas clinique - In Pharmactuel 2016; vol 49, n 4, 2016", "RDF_RESOURCE": "DOC_319598", "URL": "http://www.pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/1072/897", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif : D\u00e9crire un cas clinique de tumeur de Wilms m\u00e9tastatique r\u00e9fractaire aux traitements chez l\u2019adulte et discuter des choix de traitements r\u00e9pertori\u00e9s dans la documentation scientifique...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["adulte", "analyse de survie", "protocoles de polychimioth\u00e9rapie antin\u00e9oplasique", "r\u00e9cidive de tumeur r\u00e9nale de Wilms", "transplantation autologue", "transplantation de cellules souches", "tumeur de Wilms", "tumeur de Wilms", "tumeur r\u00e9fractaire", "tumeur r\u00e9nale de Wilms de l'adulte", "tumeur r\u00e9nale de Wilms de stade IV", "\u00e9volution de la maladie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C7628'>tumeur r\u00e9fractaire / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C7845'>*r\u00e9cidive de tumeur r\u00e9nale de Wilms / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C6180'>*tumeur r\u00e9nale de Wilms de l'adulte / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C7843'>*tumeur r\u00e9nale de Wilms de stade IV / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016019'>analyse de survie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000971'>protocoles de polychimioth\u00e9rapie antin\u00e9oplasique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014182'>transplantation autologue </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_033581'>transplantation de cellules souches </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009396'>tumeur de Wilms / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018450'>\u00e9volution de la maladie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009396'>*tumeur de Wilms / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Pyoderma gangrenosum, une \u00e9tiologie d\u2019ulc\u00e8re chronique m\u00e9connue ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_320581", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-505/Pyoderma-gangrenosum-une-etiologie-d-ulcere-chronique-meconnue", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons le cas d'une patiente de 65 ans suivie depuis plus de quatre ans pour un ulc\u00e8re de jambe, chez qui une rare combinaison de pyoderma gangrenosum (PG) et d\u2019un cancer du sein a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e. Il s\u2019agit d\u2019une atteinte cutan\u00e9e peu fr\u00e9quente, g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 une maladie syst\u00e9mique : digestive, rhumatologique ou maligne. Le diagnostic est essentiellement clinique et la prise en charge poursuit deux objectifs : \u00e9liminer toute autre cause d\u2019ulc\u00e8re cutan\u00e9 et d\u00e9terminer s\u2019il existe une maladie concomitante susceptible d\u2019\u00eatre trait\u00e9e. Un frotti bact\u00e9riologique ainsi qu\u2019une biopsie doivent \u00eatre effectu\u00e9s. Le traitement consiste en l\u2019application locale de cortico\u00efdes et en th\u00e9rapie syst\u00e9mique par cortico\u00efdes ou par agents immunosuppresseurs.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique", "pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique", "pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique", "tumeurs du sein"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017511'>pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001943'>tumeurs du sein </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017511'>*pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017511'>*pyodermie phad\u00e9g\u00e9nique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Comment accompagner les patients ob\u00e8ses dans un processus de changement \u00e0 long terme ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_321902", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-511/Comment-accompagner-les-patients-obeses-dans-un-processus-de-changement-a-long-terme", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Il est illusoire de penser perdre du poids de mani\u00e8re efficace en agissant uniquement sur la di\u00e9t\u00e9tique ou l\u2019activit\u00e9 physique. Pour perdre du poids de mani\u00e8re satisfaisante et pour maintenir cette perte de poids, il faudrait davantage s\u2019orienter sur des modifications du mode de vie, \u00e0 savoir des changements de comportement sur plusieurs axes. A travers des exemples concrets illustrant un patient ob\u00e8se voulant perdre du poids, nous verrons quelles comp\u00e9tences celui-ci doit acqu\u00e9rir pour atteindre son objectif et quels outils le th\u00e9rapeute peut utiliser pour l\u2019aider    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet", "ob\u00e9sit\u00e9", "ob\u00e9sit\u00e9", "\u00e9ducation du patient comme sujet"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_017410'>guides de bonnes pratiques cliniques comme sujet </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010353'>\u00e9ducation du patient comme sujet </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009765'>*ob\u00e9sit\u00e9 / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009765'>*ob\u00e9sit\u00e9 / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Maladie de Whipple : un diagnostic diff\u00e9rentiel de polyarthrite \u00e0 ne pas oublier", "RDF_RESOURCE": "DOC_322109", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-513/Maladie-de-Whipple-un-diagnostic-differentiel-de-polyarthrite-a-ne-pas-oublier", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La maladie de Whipple est une infection bact\u00e9rienne rare potentiellement fatale, secondaire \u00e0 un bacille Gram positif d\u00e9nomm\u00e9 Tropheryma whipplei. Il est responsable d\u2019affections articulaire, digestive, neurologique, ophtalmologique et cardiaque qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes concomitamment ou isol\u00e9ment. Le caract\u00e8re asp\u00e9cifique des sympt\u00f4mes rend le diagnostic difficile et souvent tardif.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["maladie de Whipple", "maladie de Whipple", "maladie de Whipple"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008061'>maladie de Whipple / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008061'>maladie de Whipple / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008061'>*maladie de Whipple </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Infection par le virus Varicella zoster chez l\u2019adulte : au-del\u00e0 du zona ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_322186", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-514/Infection-par-le-virus-Varicella-zoster-chez-l-adulte-au-dela-du-zona", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La varicelle est une maladie b\u00e9nigne de l\u2019enfance qui toutefois peut entra\u00eener des complications s\u00e9v\u00e8res chez les adultes et les adolescents. Les personnes immunod\u00e9ficientes ou la femme enceinte sont particuli\u00e8rement \u00e0 risque d\u2019une infection primaire multisyst\u00e9mique avec atteinte pulmonaire, neurologique et/ou h\u00e9patique. La r\u00e9infection est probablement plus fr\u00e9quente qu\u2019on ne le pensait mais sa prise en charge est identique \u00e0 celle de la primo-infection. La r\u00e9activation, bien connue sous forme de zona, peut \u00e9galement se manifester par une m\u00e9ningite, une vasculopathie et, chez le sujet immunod\u00e9ficient, par un zona diss\u00e9min\u00e9    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["grossesse", "signes et sympt\u00f4mes", "varicelle", "varicelle", "varicelle"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011247'>grossesse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002644'>varicelle / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002644'>*varicelle / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002644'>*varicelle </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Clostridia : ma\u00eetres en toxines. Le botulisme : du botox au saucisson ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_322187", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-514/Clostridia-maitres-en-toxines.-Le-botulisme-du-botox-au-saucisson", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les Clostridia sont des bact\u00e9ries b\u00e2tonnets Gram positif, ubiquitaires dans l\u2019environnement (aliments, terre), dont la production de toxines est responsable de pathologies s\u00e9v\u00e8res. Nous allons pr\u00e9senter bri\u00e8vement les tableaux cliniques des diff\u00e9rentes toxi-infections \u00e0 Clostridia, hormis C. difficile, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de plusieurs articles de cette revue. Nous allons principalement nous concentrer sur un cas de botulisme que nous avons r\u00e9cemment pris en charge. Cette infection se manifeste par une paralysie flasque ciblant initialement les nerfs cr\u00e2niens. D\u00e8s la suspicion d\u2019une exposition \u00e0 la toxine de C. botulinum, l\u2019administration d\u2019antitoxine doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e et une d\u00e9claration faite au m\u00e9decin cantonal. La rapidit\u00e9 de l\u2019administration de ce traitement, disponible dans notre pays aupr\u00e8s de l\u2019Arm\u00e9e suisse, d\u00e9termine le pronostic    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["botulisme", "botulisme", "botulisme", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "infections \u00e0 clostridium"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001906'>*botulisme / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001906'>*botulisme / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001906'>*botulisme </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003015'>*infections \u00e0 clostridium </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Arboviroses \u00e9mergentes : quelle d\u00e9marche diagnostique chez les voyageurs ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_322481", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-517/Arboviroses-emergentes-quelle-demarche-diagnostique-chez-les-voyageurs", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Dans cet article, nous allons discuter de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie, de la pr\u00e9sentation clinique et des outils diagnostiques de quelques arboviroses transmises par des moustiques qui ont r\u00e9cemment caus\u00e9 de larges \u00e9pid\u00e9mies.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["infections \u00e0 arbovirus", "infections \u00e0 arbovirus", "m\u00e9decine des voyages", "voyage"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_057236'>m\u00e9decine des voyages </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014195'>voyage </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001102'>*infections \u00e0 arbovirus / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001102'>*infections \u00e0 arbovirus </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Infections cutan\u00e9es aux urgences : le diable se cache dans les d\u00e9tails", "RDF_RESOURCE": "DOC_324400", "URL": "https://www.revmed.ch/RMS/2016/RMS-N-526/Infections-cutanees-aux-urgences-le-diable-se-cache-dans-les-details", "PROPERTIES": "2016   M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les infections cutan\u00e9es sont un motif de consultation fr\u00e9quent et se caract\u00e9risent par un polymorphisme clinique qui peut conduire \u00e0 des erreurs diagnostiques. Une certaine confusion peut exister quant aux termes utilis\u00e9s pour d\u00e9crire certaines l\u00e9sions et quant au traitement, surtout depuis l\u2019\u00e9mergence des infections par le staphylocoque dor\u00e9 r\u00e9sistant \u00e0 la m\u00e9ticilline (SARM).Au stade initial, le diagnostic diff\u00e9rentiel d\u2019une infection profonde est difficile en raison de l\u00e9sions cutan\u00e9es peu sp\u00e9cifiques. Pour certaines de ces infections, seule une prise en charge chirurgicale rapide permet la diminution de la mortalit\u00e9 et de la morbidit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2016", "VCM": [], "INDEXING": ["Cellulite", "abc\u00e8s", "antibact\u00e9riens", "antibioth\u00e9rapie", "aspiration (technique)", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "d\u00e9bridement", "fasciite n\u00e9crosante", "infections de la peau", "infections de la peau", "infections de la peau", "infections de la peau", "infections de la peau et des tissus mous", "infections des tissus mous", "services des urgences m\u00e9dicales", "signes et sympt\u00f4mes", "\u00e9chographie", "\u00e9rysip\u00e8le"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000071697'>Cellulite / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000038'>abc\u00e8s </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013396'>aspiration (technique) </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003646'>d\u00e9bridement </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019115'>fasciite n\u00e9crosante / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012874'>infections de la peau / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012874'>infections de la peau / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004632'>services des urgences m\u00e9dicales </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014463'>\u00e9chographie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004886'>\u00e9rysip\u00e8le / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012874'>*infections de la peau / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012874'>*infections de la peau </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018461'>*infections des tissus mous </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_61'>antibioth\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_99999087'>infections de la peau et des tissus mous </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Regards crois\u00e9s entre diab\u00e9tologue et g\u00e9riatre: La gestion du diab\u00e8te type 2 chez la personne \u00e2g\u00e9e - la gazette m\u00e9dicale _ info@g\u00e9riatrie", "RDF_RESOURCE": "DOC_330159", "URL": "https://www.tellmed.ch/include_php/previewdoc.php?file_id=14207", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Cet article, par le biais d\u2019une vignette, essayera de montrer les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors de la prise en charge d\u2019une personne \u00e2g\u00e9e fragile, pour un probl\u00e8me m\u00e9dical relevant du sp\u00e9cialiste, dans ce cas le diab\u00e8te.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2557", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["diab\u00e8te de type 2", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003924'>*diab\u00e8te de type 2 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Tellmed -   Das Portal f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Onchocercose chez une jeune femme Burundaise. Cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_307740", "URL": "http://medecinetropicale.free.fr/casonchocercose.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Une jeune femme de 26 ans, cultivatrice \u00e0 Nyanza-lac, village du Burundi frontalier avec la Tanzanie, au bord du lac Tanganyika, consulte au CHU de Kamenge \u00e0 Bujumbura, pour un prurit et des tum\u00e9factions sous-cutan\u00e9es au niveau de la ceinture pelvienne. L\u2019examen de cette patiente, en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, montre quelques l\u00e9sions de grattage et deux tum\u00e9factions de la taille d\u2019une \u00ab mandarine \u00bb roulant sous le doigt, durs, indolores, n\u2019adh\u00e9rant pas \u00e0 la peau ni au plan profond, situ\u00e9es en regard des cr\u00eates iliaques.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1026", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["adulte", "m\u00e9decine tropicale", "onchocercose", "onchocercose", "onchocercose", "onchocercose", "onchocercose", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014330'>m\u00e9decine tropicale / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009855'>onchocercose / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009855'>onchocercose / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009855'>onchocercose / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009855'>onchocercose / transmission </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009855'>*onchocercose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Traitement \u00e0 la clonidine par voie orale pour une patiente atteinte d\u2019hyperemesis gravidarum r\u00e9fractaire - In Pharmactuel,  Vol. 48, No 1 (2015)", "RDF_RESOURCE": "DOC_308100", "URL": "http://www.pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/314", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif : D\u00e9crire un cas d\u2019hyperemesis gravidarum r\u00e9fractaire aux traitements standards dont l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 s\u2019est am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 la suite de la prise de clonidine par voie orale...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["administration par voie orale", "agonistes des r\u00e9cepteurs alpha-2 adr\u00e9nergiques", "clonidine", "grossesse", "hyper\u00e9m\u00e8se gravidique", "r\u00e9fractaire", "r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000284'>administration par voie orale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_058647'>agonistes des r\u00e9cepteurs alpha-2 adr\u00e9nergiques / usage th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011247'>grossesse </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016896'>r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003000'>*clonidine / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006939'>*hyper\u00e9m\u00e8se gravidique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C38014'>r\u00e9fractaire </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "Canada", "fran\u00e7ais", "anglais"]}, {"RDFS_LABEL": "Le syndrome de M\u00fcnchausen par procuration", "RDF_RESOURCE": "DOC_308337", "URL": "http://www.amub.be/revue-medicale-bruxelles/article/le-syndrome-de-munchausen-par-procuration-1087", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Le syndrome de M\u00fcnchausen par procuration (SMPP) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois en 1977 par un p\u00e9diatre anglais du nom de Meadow. Le diagnostic de SMPP est extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 poser \u00e9tant donn\u00e9 le conflit \u00e9thique auquel il renvoie les intervenants et la difficult\u00e9 \u00e0 mettre en \u00e9vidence les preuves incriminantes. Ses implications tant d\u2019un point de vue m\u00e9dical, psychologique que juridique questionnent et interpellent tous les soignants qui y sont confront\u00e9s. Cet article va vous exposer le cas d\u2019un jeune homme de 16 ans alit\u00e9 depuis un an et demi et pour qui le diagnostic diff\u00e9rentiel d\u2019une forme atypique du syndrome de M\u00fcnchausen par procuration a finalement \u00e9t\u00e9 pos\u00e9, \u00e0 la suite d\u2019une hospitalisation dans une unit\u00e9 de psychiatrie infanto-juv\u00e9nile. Ce cas clinique sera ensuite discut\u00e9 dans le cadre d\u2019une revue de la litt\u00e9rature sur le SMPP    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1300", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["adolescent", "relations m\u00e8re-enfant", "syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration", "syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009034'>relations m\u00e8re-enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016735'>syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016735'>*syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Bruxelles", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Pr\u00e9sent et futur de la microchirurgie en chirurgie infantile", "RDF_RESOURCE": "DOC_308521", "URL": "http://www.academie-chirurgie.fr/ememoires/005_2015_14_2_108x111.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "La microchirurgie est une technique qui s\u2019est appliqu\u00e9e de  fa\u00e7on progressive mais naturelle \u00e0 la chirurgie infantile. La r\u00e9alisation de micro-anastomoses vasculaires et  nerveuses sur des \u00e9l\u00e9ments anatomiques aussi r\u00e9duits a  pu effrayer au d\u00e9part les op\u00e9rateurs  mais a vite \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par l\u2019am\u00e9lioration des mat\u00e9riaux et surtout par  la qualit\u00e9 des r\u00e9sultats obtenus chez l\u2019enfant. Sur le plan vasculaire la qualit\u00e9 des vaisseaux et de la masse  cardiaque sont des \u00e9l\u00e9ments  d\u00e9terminant permettant d\u2019obtenir un excellent taux de r\u00e9ussite (98,4 % dans notre  exp\u00e9rience personnelle). De m\u00eame la sup\u00e9riorit\u00e9 de la r\u00e9 g\u00e9n\u00e9ration nerveuse retrouv\u00e9e chez l\u2019enfant  par rap- port \u00e0 l\u2019adulte ainsi que les possibilit\u00e9s de modification du  sch\u00e9ma corporel autorisent \u00e0 r\u00e9aliser, en raison de la  qualit\u00e9 des r\u00e9sultats fonctionnels obtenus, des prises en charge de l\u00e9sions post traumatiques qui seraient vou\u00e9s \u00e0  l\u2019\u00e9chec chez l\u2019adulte.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique", "image"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_202'>image</a>"], "HAS_PUBLISHER": "e-M\u00e9moires de l'Acad\u00e9mie Nationale de Chirurgie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1565", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["enfant", "microchirurgie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008866'>*microchirurgie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["e-M\u00e9moires de l'Acad\u00e9mie Nationale de Chirurgie", "France"]}, {"RDFS_LABEL": "Le syndrome tarsien ant\u00e9rieur", "RDF_RESOURCE": "DOC_309957", "URL": "http://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2711&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": " Le syndrome tarsien ant\u00e9rieur constitue une neuropathie canalaire rare, impliquant le nerf fibulaire profond,  au niveau de son passage sous le retinaculum inf\u00e9rieur des  extenseurs. R\u00e9guli\u00e8rement m\u00e9connu, il engendre errance  diagnostique et retard de traitement. Nous rapportons le cas  d\u2019un patient de 77 ans se plaignant de sympt\u00f4mes d\u2019un syndrome tarsien ant\u00e9rieur, avec douleurs neuropathiques du cou  de pied, sans d\u00e9ficit sensitivo-moteur. L\u2019\u00e9tude \u00e9lectroneuromyographique (ENMG) d\u00e9montre l\u2019atteinte motrice du nerf  fibulaire profond. L\u2019IRM de la cheville met en \u00e9vidence une  excroissance osseuse millim\u00e9trique du p\u00f4le sup\u00e9rieur du naviculaire, effectivement irritative pour le nerf fibulaire profond.  L\u2019infiltration de l\u2019excroissance du naviculaire entra\u00eenera une  r\u00e9duction partielle et temporaire de la symptomatologie douloureuse. Une intervention chirurgicale de d\u00e9compression nerveuse sera, ensuite, envisag\u00e9e    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["neurologie", "neuropathies des nerfs p\u00e9roniers", "syndrome du canal tarsien", "syndrome du canal tarsien", "syndrome du canal tarsien", "syndrome du canal tarsien"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020427'>neuropathies des nerfs p\u00e9roniers </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013641'>syndrome du canal tarsien / anatomie pathologique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013641'>syndrome du canal tarsien / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013641'>syndrome du canal tarsien / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009462'>*neurologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013641'>*syndrome du canal tarsien </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Le syndrome de Budd-Chiari - Revue de la litt\u00e9rature", "RDF_RESOURCE": "DOC_310063", "URL": "http://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2707&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons l\u2019histoire clinique d\u2019une  patiente admise avec ce syndrome et soumise \u00e0  une d\u00e9sobstruction chirurgicale des veines sus- h\u00e9patiques et de la VCI. Cette histoire clinique  nous donne l\u2019occasion de passer en revue les  \u00e9tiologies \u00e0 rechercher imp\u00e9rativement et la  strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique \u00e0 adopter.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["syndrome de Budd-Chiari", "syndrome de Budd-Chiari", "syndrome de Budd-Chiari", "syndrome de Budd-Chiari"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006502'>syndrome de Budd-Chiari / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006502'>*syndrome de Budd-Chiari / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006502'>*syndrome de Budd-Chiari / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006502'>*syndrome de Budd-Chiari </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Immunosuppression et fi\u00e8vre persistante", "RDF_RESOURCE": "DOC_310235", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02393/", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Un patient de 68 ans connu pour une leuc\u00e9mie \u00e0 tricholeucocytes depuis 23 ans et une maladie de Horton est admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital pour investigations d\u2019un \u00e9tat f\u00e9brile persistant.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes", "fi\u00e8vre", "immunosuppression th\u00e9rapeutique", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013700'>art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>*fi\u00e8vre </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007165'>*immunosuppression th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>*sujet \u00e2g\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Tremblements, paresth\u00e9sies et syndrome de l\u2019homme rouge persistant associ\u00e9s \u00e0 la perfusion de vancomycine - Cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_310469", "URL": "http://www.pharmactuel.com/index.php/pharmactuel/article/view/996", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "R\u00e9sum\u00e9 du cas : Il s\u2019agit d\u2019une patiente de 32 ans prenant de la vancomycine intraveineuse pour traiter une neutrop\u00e9nie f\u00e9brile persistante apr\u00e8s une greffe de cellules h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques. La patiente pr\u00e9sentait des rougeurs, un prurit, des tremblements et des paresth\u00e9sies au cours des perfusions d\u2019antibiotique. Les sympt\u00f4mes persistaient malgr\u00e9 la diminution de la vitesse de perfusion et l\u2019administration d\u2019une pr\u00e9m\u00e9dication...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1723", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["antibact\u00e9riens", "antibioth\u00e9rapie", "paresth\u00e9sie", "perfusion de vancomycine (proc\u00e9dure)", "perfusions veineuses", "r\u00e9action ind\u00e9sirable \u00e0 la vancomycine", "syndrome de l\u2019homme rouge d\u00fb \u00e0 la vancomycine (maladie)", "tremblement", "vancomycine"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000900'>antibact\u00e9riens / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007262'>perfusions veineuses </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010292'>*paresth\u00e9sie / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014202'>*tremblement / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014640'>*vancomycine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/SCT_CO_449365007'>perfusion de vancomycine (proc\u00e9dure) </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_292937002'>*r\u00e9action ind\u00e9sirable \u00e0 la vancomycine </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_403620001'>*syndrome de l\u2019homme rouge d\u00fb \u00e0 la vancomycine (maladie) </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/CIS_SR_61'>*antibioth\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Pharmactuel - la revue internationale francophone de la pratique pharmaceutique en \u00e9tablissement de sant\u00e9", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Syndrome d\u2019Ascher : cas clinique et revue de la litt\u00e9rature", "RDF_RESOURCE": "DOC_310886", "URL": "http://www.mbcb-journal.org/articles/mbcb/abs/2015/03/mbcb150031/mbcb150031.html", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Le syndrome d\u2019Ascher est constitu\u00e9 par l\u2019association d\u2019une tum\u00e9faction du versant muqueux de la l\u00e8vre sup\u00e9rieure r\u00e9alisant une double l\u00e8vre, d\u2019un bl\u00e9pharochalasis bilat\u00e9ral et d\u2019un goitre thyro\u00efdien non toxique, non n\u00e9cessaire au diagnostic. C\u2019est une entit\u00e9 peu fr\u00e9quente, seules quelques centaines de cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique", "image"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_202'>image</a>"], "HAS_PUBLISHER": "MBCB - M\u00e9decine Buccale Chirurgie Buccale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1349", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["l\u00e8vre", "malformations cr\u00e2niofaciales", "malformations cr\u00e2niofaciales", "malformations cr\u00e2niofaciales", "paupi\u00e8res", "syndrome d'Ascher", "syndrome d'Ascher", "syndrome d'Ascher"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_SC_562742'>syndrome d'Ascher / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_SC_562742'>syndrome d'Ascher / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_562742'>*syndrome d'Ascher </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019465'>malformations cr\u00e2niofaciales / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019465'>malformations cr\u00e2niofaciales / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008046'>*l\u00e8vre / malformations </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019465'>*malformations cr\u00e2niofaciales </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005143'>*paupi\u00e8res / malformations </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["MBCB - M\u00e9decine Buccale Chirurgie Buccale", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La vignette diagnostique de l\u2019\u00e9tudiant. R\u00e9flexion diagnostique \u00e0 propos de la triade physiopathologique conduisant \u00e0 la complication du \u00abpied diab\u00e9tique\u00bb", "RDF_RESOURCE": "DOC_311102", "URL": "http://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2722&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "La probl\u00e9matique dite du \u00abpied diab\u00e9tique\u00bb est  devenue une complication fr\u00e9quente du diab\u00e8te sucr\u00e9. Sa physiopathologie est le plus souvent complexe avec une intrication  habituelle de trois composantes, neuropathique, art\u00e9riopathique et infectieuse. L\u2019approche diagnostique doit permettre  d\u2019\u00e9tablir le r\u00f4le respectif de ces trois composantes, d\u2019abord  gr\u00e2ce \u00e0 une anamn\u00e8se minutieuse et un examen clinique  rigoureux. Ensuite, des examens compl\u00e9mentaires judicieusement s\u00e9lectionn\u00e9s permettront de conforter les hypoth\u00e8ses  g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la clinique et,  in fine , d\u2019\u00e9tablir le plan de soins  le plus appropri\u00e9, en favorisant une prise en charge multidisciplinaire. Cette vignette clinique est centr\u00e9e sur l\u2019approche  diagnostique, clinique d\u2019abord, paraclinique ensuite, d\u2019un  patient pr\u00e9sentant une plaie dans un contexte de \u00abpied diab\u00e9tique\u00bb    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Recueil de l'anamn\u00e8se", "diagnostic diff\u00e9rentiel", "pied diab\u00e9tique", "pied diab\u00e9tique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008487'>Recueil de l'anamn\u00e8se </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003937'>diagnostic diff\u00e9rentiel </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017719'>*pied diab\u00e9tique / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_017719'>*pied diab\u00e9tique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Shared Decision-Making\u00bb en p\u00e9diatrie", "RDF_RESOURCE": "DOC_311598", "URL": "http://www.swiss-paediatrics.org/sites/default/files/12-15.pdf", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Dans  cet article nous souhaitons d\u00e9crire ce qui se  cache derri\u00e8re ce terme et comment mettre  en pratique ce concept    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Paediatrica - Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de P\u00e9diatrie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_2253", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Relations m\u00e9decin-patient", "adolescent", "enfant", "prise de d\u00e9cision"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010817'>*Relations m\u00e9decin-patient </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003657'>*prise de d\u00e9cision </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Paediatrica - Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de P\u00e9diatrie", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Arr\u00eat inopportun d'un traitement anti-\u00e9pileptique - EIAS remarquables", "RDF_RESOURCE": "DOC_311665", "URL": "http://www.has-sante.fr/portail/jcms/c_2562212/fr/arret-inopportun-d-un-traitement-anti-epileptique", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Une  patiente  est  op\u00e9r\u00e9e  en  neurochirurgie  pour  une  n\u00e9vralgie  du  trijumeau  persistante  malgr\u00e9  un  traitement          depuis     2     ans     avec     de     la  CARBAMAZEPINE.  Comme  l\u2019arr\u00eat  brutal  de  cette  mol\u00e9cule  peut  provoquer  un  \u00e9tat  de  mal  \u00e9pilep- tique  et/ou  une  hyponatr\u00e9mie,  le  neurochirurgien  informe  la  patiente,  que  son  traitement  sera  conti- nu\u00e9  en  post-op\u00e9ratoire  puis  diminu\u00e9  progressive- ment sur une p\u00e9riode de deux mois...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "HAS - Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_22", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Arr\u00eat du traitement", "Erreurs de m\u00e9dication", "Maladie iatrog\u00e8ne", "analg\u00e9siques non narcotiques", "carbamaz\u00e9pine", "communication", "diffusion de l'information", "facteurs de risque", "n\u00e9vralgie essentielle du trijumeau", "s\u00e9curit\u00e9 des patients", "th\u00e9rapeutique", "\u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables associ\u00e9s aux soins "], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_018712'>analg\u00e9siques non narcotiques / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003142'>communication </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_033181'>diffusion de l'information </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014277'>n\u00e9vralgie essentielle du trijumeau / chirurgie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_061214'>s\u00e9curit\u00e9 des patients </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008508'>*Erreurs de m\u00e9dication </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007049'>*Maladie iatrog\u00e8ne </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002220'>*carbamaz\u00e9pine / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013812'>*th\u00e9rapeutique / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10065154'>Arr\u00eat du traitement </a> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Strat\u00e9gie de Recherche CISMeF : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/CIS_SR_396'>\u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables associ\u00e9s aux soins </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["HAS - Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Erreur de dose de morphine lors d'une rachianesth\u00e9sie", "RDF_RESOURCE": "DOC_311671", "URL": "http://www.has-sante.fr/portail/jcms/c_2562221/fr/erreur-de-dose-de-morphine-lors-d-une-rachianesthesie", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Le  m\u00e9decin  anesth\u00e9siste  r\u00e9alise  une  rachianesth\u00e9sie pour  une  hyst\u00e9roscopie  et  une  myomectomie  chez  une  patiente de 40 ans \u00e9pileptique.  Le geste  est r\u00e9alis\u00e9 avec l\u2019aide d\u2019une  infirmi\u00e8re a nesth\u00e9- siste de l\u2019\u00e9tablissement habitu\u00e9e \u00e0 cette pratique. Le  protocole  applicable  pr\u00e9voit,  apr\u00e8s  l\u2019introducti on  de  l\u2019aiguille,  l\u2019injection  d\u2019un  dixi\u00e8me  du  contenu  d\u2019u ne  am- poule de morphine de 1mg soit 0.1mg.   L\u2019infirmi\u00e8re  anesth\u00e9siste  pr\u00e9pare  la  seringue  de  mo r- phine et la remet \u00e0 l\u2019anesth\u00e9siste qui l\u2019injecte.  En  contr\u00f4lant  les  ampoules  vides  apr\u00e8s  l\u2019anesth\u00e9sie ,  l\u2019infirmi\u00e8re  anesth\u00e9siste  se  rend  compte  qu\u2019elle  a  utilis\u00e9  une ampoule de morphine de 10mg au lieu de 1 mg.  La patiente a donc re\u00e7u 10 fois la dose n\u00e9cessaire  (1mg  au lieu de 0.1mg)...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique", "recommandation de bon usage du m\u00e9dicament"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_306'>recommandation de bon usage du m\u00e9dicament</a>"], "HAS_PUBLISHER": "HAS - Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_22", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Erreurs de m\u00e9dication", "facteurs de risque", "morphine", "rachianesth\u00e9sie", "s\u00e9curit\u00e9 des patients"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000775'>rachianesth\u00e9sie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_061214'>s\u00e9curit\u00e9 des patients </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008508'>*Erreurs de m\u00e9dication </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009020'>*morphine / administration et posologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["HAS - Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9", "France", "", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Syncopes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition - Diagnostic et prise en charge", "RDF_RESOURCE": "DOC_311692", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02426/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Il s\u2019agit d\u2019un patient de 73 ans qui pr\u00e9sente depuis 2 ans plusieurs \u00e9pisodes de syncopes. Elles surviennent \u00e0 chaque fois dans un contexte de d\u00e9shydratation et en position debout.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["atrophie multisyst\u00e9matis\u00e9e", "hypotension orthostatique", "hypotension orthostatique", "hypotension orthostatique", "r\u00e9cidive", "sujet \u00e2g\u00e9", "syncope", "syncope", "syncope", "syncope orthostatique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019578'>atrophie multisyst\u00e9matis\u00e9e </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007024'>hypotension orthostatique / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007024'>hypotension orthostatique / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012008'>r\u00e9cidive </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>syncope / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007024'>*hypotension orthostatique / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>*syncope / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>*syncope </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme HPO : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/HPO_TE_HP:0012670'>*syncope orthostatique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Cas \u00e9tranger de d\u00e9pression respiratoire chez un enfant avec un m\u00e9tabolisme ultrarapide du CYP2D6 apr\u00e8s l\u2019utilisation de tramadol - In InfoVigilance sur les produits de sant\u00e9 - novembre 2015", "RDF_RESOURCE": "DOC_312436", "URL": "http://www.hc-sc.gc.ca/dhp-mps/medeff/bulletin/hpiw-ivps_2015-11-fra.php#e", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Un cas de d\u00e9pression respiratoire grave chez un enfant avec un m\u00e9tabolisme ultrarapide du CYP2D6 qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 avec du tramadol pour le soulagement de la douleur a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la litt\u00e9rature.     Au Canada, les produits contenant du tramadol sont indiqu\u00e9s pour la gestion de la douleur chez les adultes. Ils ne sont pas recommand\u00e9s chez les patients ayant moins de 18 ans.     Les professionnels de la sant\u00e9 sont encourag\u00e9s \u00e0 signaler \u00e0 Sant\u00e9 Canada tout effet ind\u00e9sirable soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre associ\u00e9 au tramadol...    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Sant\u00e9 Canada", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_14", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["D\u00e9pression respiratoire", "O\u2011desm\u00e9thyltramadol", "Statut de m\u00e9taboliseur ultrarapide du CYP2D6", "administration par voie orale", "analg\u00e9siques morphiniques", "analg\u00e9siques morphiniques", "cytochrome P-450 CYP2D6", "douleur postop\u00e9ratoire", "enfant", "insuffisance respiratoire", "tramadol", "tramadol", "tramadol", "tramadol"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000284'>administration par voie orale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>analg\u00e9siques morphiniques / effets ind\u00e9sirables </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000701'>analg\u00e9siques morphiniques / m\u00e9tabolisme </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019389'>cytochrome P-450 CYP2D6 / g\u00e9n\u00e9tique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010149'>douleur postop\u00e9ratoire / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012131'>*insuffisance respiratoire / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014147'>*tramadol / analogues et d\u00e9riv\u00e9s </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014147'>*tramadol / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014147'>*tramadol / m\u00e9tabolisme </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_M_0373535'>*D\u00e9pression respiratoire / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10071613'>*Statut de m\u00e9taboliseur ultrarapide du CYP2D6 </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_080580'>*O\u2011desm\u00e9thyltramadol / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code ATC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/ATC_CD_N02AX02'>*tramadol </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Sant\u00e9 Canada", "Canada", "fran\u00e7ais", "anglais"]}, {"RDFS_LABEL": "Cas clinique - d\u00e9cembre 2015", "RDF_RESOURCE": "DOC_312559", "URL": "http://www.sfmg.org/actualites/cas_clinique/cas_clinique_-_decembre_2015.html", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   France ", "DESCRIPTION": "Madame J.A. 48 ans, ne voit pas souvent son m\u00e9decin. Il est vrai qu'elle est secr\u00e9taire m\u00e9dicale dans un \u00e9tablissement priv\u00e9. Elle tousse depuis plusieurs mois, quasiment \u00e0 longueur de journ\u00e9e, par quintes ; cette toux finit par l'agacer, et son entourage professionnel lui demande de se soigner.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "SFMG - Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1102", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["asthme", "asthme", "pneumologie", "tests diagnostiques courants", "toux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001249'>asthme / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_015272'>pneumologie / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003955'>tests diagnostiques courants / m\u00e9thodes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001249'>*asthme / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003371'>*toux / \u00e9tiologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["SFMG - Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de M\u00e9decine G\u00e9n\u00e9rale", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Les manifestations cutan\u00e9es des anti-TNF-alpha - In : H\u00e9pato-Gastro & Oncologie Digestive - Volume 22, num\u00e9ro 8, Octobre 2015", "RDF_RESOURCE": "DOC_312565", "URL": "http://www.jle.com/fr/revues/hpg/e-docs/les_manifestations_cutanees_des_anti_tnf_alpha_305568/article.phtml", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Les anti-tumor necrosis factor (TNF)\u03b1 repr\u00e9sentent une famille de mol\u00e9cules constitu\u00e9es d\u2019anticorps monoclonaux et d\u2019un r\u00e9cepteur soluble dirig\u00e9e contre cette cytokine pro-inflammatoire, le TNF\u03b1. Ces traitements ont profond\u00e9ment modifi\u00e9 la prise en charge des maladies inflammatoires chroniques comme la maladie de Crohn et la rectocolite h\u00e9morragique, les arthrites inflammatoires (polyarthrite rhumato\u00efde et spondylarthropathies) et le psoriasis. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ces traitements sont bien tol\u00e9r\u00e9s avec un recul depuis plus de 20 ans. Cependant, leur utilisation de plus en plus fr\u00e9quente dans les diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s s\u2019est associ\u00e9e avec l\u2019\u00e9mergence d\u2019effets secondaires, notamment cutan\u00e9s. Ces derniers peuvent \u00eatre class\u00e9s en trois cat\u00e9gories : les r\u00e9actions cutan\u00e9es infectieuses, tumorales et inflammatoires. Ce cas clinique illustre une forme de r\u00e9actions inflammatoires associ\u00e9es aux anti-TNF\u03b1, appel\u00e9e r\u00e9action psoriasiforme et passe en revue l\u2019ensemble des r\u00e9actions cutan\u00e9es inflammatoires consid\u00e9r\u00e9es parfois comme paradoxales associ\u00e9es avec l\u2019utilisation de cette classe de bioth\u00e9rapie.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique", "image", "questions r\u00e9ponses"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_202'>image</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_170'>questions r\u00e9ponses</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Dermatite psoriasiforme", "anti-TNF alpha", "facteur de n\u00e9crose tumorale alpha", "facteur de n\u00e9crose tumorale alpha", "inhibiteurs du facteur de n\u00e9crose tumorale", "maladies de la peau"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000079424'>inhibiteurs du facteur de n\u00e9crose tumorale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014409'>*facteur de n\u00e9crose tumorale alpha / antagonistes et inhibiteurs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_014409'>*facteur de n\u00e9crose tumorale alpha / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>*maladies de la peau / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10058675'>*Dermatite psoriasiforme </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_420693002'>*anti-TNF alpha </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La transparence et l\u2019espace-temps en r\u00e9animation - In : L'Information Psychiatrique      Agenda Agenda  L'Information Psychiatrique Volume 91, num\u00e9ro 10, D\u00e9cembre 2015", "RDF_RESOURCE": "DOC_313440", "URL": "http://www.jle.com/fr/revues/ipe/e-docs/la_transparence_et_lespace_temps_en_reanimation_306089/article.phtml", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Cet article propose de s\u2019interroger sur le v\u00e9cu du patient r\u00e9anim\u00e9 et les processus psychiques qui en d\u00e9coulent. La r\u00e9flexion d\u00e9velopp\u00e9e est issue d\u2019un travail de recherche en service de r\u00e9animation m\u00e9dical adulte. Elle s\u2019appuie sur des entretiens individuels avec les patients, les familles ainsi qu\u2019un travail de groupe avec les soignants. Cette recherche interroge l\u2019origine de l\u2019exp\u00e9rience traumatique des patients, en abordant les questions de temporalit\u00e9, de solitude, d\u2019enveloppes physiques/psychiques et de transparence. L\u2019auteur pr\u00e9sente son analyse et ouvre une s\u00e9rie d\u2019interrogations quant aux processus psychiques \u00ab de la vie malade \u00bb posant ainsi la question de la dimension psychologique en r\u00e9animation.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "John Libbey Eurotext", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_90", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["r\u00e9animation"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012151'>*r\u00e9animation / psychologie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["John Libbey Eurotext", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Atteinte cardiaque de la maladie de Lyme", "RDF_RESOURCE": "DOC_314438", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-464/Atteinte-cardiaque-de-la-maladie-de-Lyme", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Lorsqu\u2019elle n\u2019est pas trait\u00e9e dans sa phase initiale, jusqu\u2019\u00e0 10% des patients atteints de la maladie de Lyme peuvent souffrir d\u2019une atteinte cardiaque. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de cette atteinte et ses r\u00e9percussions cliniques sont variables, allant de troubles de la conduction mineurs et asymptomatiques \u00e0 des cas d\u2019arythmies potentiellement fatales ou d\u2019insuffisance cardiaque s\u00e9v\u00e8re. Une anamn\u00e8se de morsure de tiques ou une pr\u00e9alable l\u00e9sion cutan\u00e9e (\u00e9ryth\u00e8me migrant) peuvent faire d\u00e9faut, raison pour laquelle les cliniciens doivent garder un seuil de suspicion bas lorsqu\u2019ils sont confront\u00e9s \u00e0 un patient potentiellement expos\u00e9 \u00e0 la borr\u00e9liose avec une atteinte cardiaque compatible. Nous d\u00e9crivons le cas d\u2019un patient pr\u00e9sentant une cardite de Lyme se manifestant par un bloc auriculo-ventriculaire de degr\u00e9 variable et r\u00e9visons la litt\u00e9rature sur le sujet.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["cardiopathies", "cardiopathies", "cardiopathies", "maladie de Lyme"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006331'>cardiopathies / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006331'>cardiopathies / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006331'>*cardiopathies </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008193'>*maladie de Lyme / complications </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse"]}, {"RDFS_LABEL": "Difficult\u00e9s du suivi du d\u00e9ment \u00e0 domicile", "RDF_RESOURCE": "DOC_314649", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-466/Difficultes-du-suivi-du-dement-a-domicile", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Prendre en charge \u00e0 domicile un patient souffrant de d\u00e9mence, et vivant parfois seul, est un d\u00e9fi permanent pour le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. S\u2019appuyant sur une vignette clinique d\u00e9crivant l\u2019histoire d\u2019une patiente \u00e2g\u00e9e d\u00e9mente, la prise en charge et le traitement sont abord\u00e9s dans cet article, notamment l\u2019annonce du diagnostic, les \u00e9l\u00e9ments majeurs \u00e0 aborder avec le patient et sa famille, l\u2019\u00e9tat confusionnel, la r\u00e9vision m\u00e9dicamenteuse, les troubles du comportement, l\u2019alimentation, le traitement des pathologies associ\u00e9es comme l\u2019hypertension et le diab\u00e8te.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["d\u00e9mence", "personnes d\u00e9pendantes \u00e0 domicile", "prise en charge de la maladie", "sujet \u00e2g\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019468'>prise en charge de la maladie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003704'>*d\u00e9mence </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_018577'>*personnes d\u00e9pendantes \u00e0 domicile </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Leptospirose familiale apr\u00e8s rafting en Tha\u00eflande", "RDF_RESOURCE": "DOC_315273", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-470/Leptospirose-familiale-apres-rafting-en-Thailande", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "La leptospirose est une zoonose de r\u00e9partition mondiale dont le principal r\u00e9servoir est le rat. L\u2019incidence est environ dix fois plus \u00e9lev\u00e9e sous les tropiques qu\u2019en climat temp\u00e9r\u00e9. L\u2019homme s\u2019infecte par contact avec l\u2019urine ou un tissu d\u2019un animal infect\u00e9. Seulement 10% des infections sont symptomatiques. Nous pr\u00e9sentons deux cas confirm\u00e9s et deux probables survenus dans une famille au retour d\u2019un voyage en Tha\u00eflande avec pratique de rafting, qui illustrent la vari\u00e9t\u00e9 du spectre clinique. Deux d\u2019entre eux ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s et ont pr\u00e9sent\u00e9 une probable r\u00e9action de Jarisch-Herxheimer sur traitement de b\u00eatalactamines. Les deux autres ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s empiriquement par doxycycline. Nous discutons certains aspects pertinents de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie, de la clinique, du traitement ainsi que de la difficult\u00e9 de poser un diagnostic pr\u00e9coce de leptospirose.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["leptospirose", "leptospirose", "leptospirose", "m\u00e9decine des voyages", "pratiquant la descente en eau vive", "signes et sympt\u00f4mes"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007922'>leptospirose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_057236'>m\u00e9decine des voyages </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007922'>*leptospirose / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007922'>*leptospirose </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/SCT_CO_102401001'>pratiquant la descente en eau vive </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "France", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Tabagisme et syst\u00e8me digestif : une relation complexe. Partie 1 : maladies inflammatoires chroniques de l\u2019intestin et consommation de tabac", "RDF_RESOURCE": "DOC_316599", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-478/Tabagisme-et-systeme-digestif-une-relation-complexe.-Partie-1-maladies-inflammatoires-chroniques-de-l-intestin-et-consommation-de-tabac", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Les effets du tabagisme sur les maladies inflammatoires intestinales sont peu connus. Pourtant, cette probl\u00e9matique peut se rencontrer facilement en ambulatoire. Les fumeurs ont un risque doubl\u00e9 de d\u00e9velopper une maladie de Crohn qui est chez eux plus active. Ce surrisque diminue significativement d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s une ann\u00e9e de sevrage. On trouve un effet oppos\u00e9 dans la rectocolite ulc\u00e9ro-h\u00e9morragique (RCUH), o\u00f9 le tabagisme joue un r\u00f4le protecteur sur le d\u00e9veloppement et l\u2019activit\u00e9 de la maladie. L\u2019arr\u00eat du tabac provoque une augmentation transitoire du risque de d\u00e9velopper une RCUH. La poursuite du tabagisme ne se justifie cependant pas chez ces patients au vu des risques d\u2019atteintes extradigestives \u00e0 long terme. Il est donc important de conseiller \u00e0 tous les fumeurs atteints de maladies inflammatoires intestinales d\u2019arr\u00eater de fumer.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Arr\u00eat de la consommation de tabac", "Fumer", "Fumer", "maladie de Crohn", "rectocolite h\u00e9morragique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020340'>Arr\u00eat de la consommation de tabac </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012907'>*Fumer / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012907'>*Fumer </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003424'>*maladie de Crohn </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003093'>*rectocolite h\u00e9morragique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Pr\u00e9carit\u00e9 et probl\u00e8mes cutan\u00e9s", "RDF_RESOURCE": "DOC_318848", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-496/Precarite-et-problemes-cutanes", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Les personnes vivant dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9 sont susceptibles de d\u00e9velopper un large \u00e9ventail de probl\u00e8mes m\u00e9dicaux et les atteintes cutan\u00e9es sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes. Nous pr\u00e9sentons quatre situations cliniques de probl\u00e8mes cutan\u00e9s fr\u00e9quemment retrouv\u00e9s au sein des populations pr\u00e9caires. Leurs diagnostic et prise en charge pr\u00e9coces sont essentiels pour en pr\u00e9venir l\u2019ult\u00e9rieure diss\u00e9mination dans des contextes de promiscuit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["facteurs socio\u00e9conomiques", "maladies de la peau", "maladies de la peau", "maladies de la peau", "maladies de la peau", "maladies de la peau", "pr\u00e9carit\u00e9"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012959'>facteurs socio\u00e9conomiques </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>maladies de la peau / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>maladies de la peau / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>maladies de la peau / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>maladies de la peau / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_012871'>*maladies de la peau </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code MIDAS : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MID_CO_AF2'>*pr\u00e9carit\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La dissection aortique - Tout se joue dans les premi\u00e8res minutes.", "RDF_RESOURCE": "DOC_305324", "URL": "https://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol12no1/09-soins-critiques-acfa.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Apr\u00e8s avoir lu cet article, l\u2019infirmi\u00e8re conna\u00eetra la physiopathologie d\u2019une dissection de l\u2019aorte et pourra en reconna\u00eetre les signes et les sympt\u00f4mes. Elle comprendra l\u2019importance de son r\u00f4le aupr\u00e8s d\u2019un patient atteint d\u2019une dissection aortique. Elle conna\u00eetra les divers examens paracliniques et les traitements possibles et pourra d\u00e9crire les principaux \u00e9l\u00e9ments de surveillance clinique    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["an\u00e9vrysme de l'aorte", "an\u00e9vrysme de l'aorte", "an\u00e9vrysme diss\u00e9quant", "an\u00e9vrysme diss\u00e9quant", "dissection aortique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001014'>*an\u00e9vrysme de l'aorte / soins infirmiers </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001014'>*an\u00e9vrysme de l'aorte </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000784'>*an\u00e9vrysme diss\u00e9quant / soins infirmiers </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000784'>*an\u00e9vrysme diss\u00e9quant </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C50461'>*dissection aortique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La constipation au cabinet du g\u00e9n\u00e9raliste", "RDF_RESOURCE": "DOC_305334", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2015.00854/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Une bonne anamn\u00e8se et un bon examen clinique permettent  de poser le diagnostic et d\u2019initier un traitement dans plus de 75% des cas. Ceci devrait permettre au m\u00e9decin de famille d\u2019 \u00e9viter de pratiquer des examens inutiles dans de nombreuses situations, tout en proposant au patient des solutions simples et efficaces.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique", "image"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_202'>image</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["constipation", "constipation", "constipation", "laxatifs"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003248'>*constipation / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003248'>*constipation / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003248'>*constipation </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_054368'>*laxatifs / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Psychiatrie de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent: Parent-Child Interaction Therapy", "RDF_RESOURCE": "DOC_305415", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02175/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "La \u00abParent\u2013Child Interaction Therapy\u00bb (PCIT) est une offre th\u00e9rapeutique du canton de Thurgovie, destin\u00e9e aux enfants entre trois et six ans, pr\u00e9sentant des troubles du comportement  social avec attitude oppositionnelle et rebelle    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["enfant", "relations parent-enfant", "th\u00e9rapie comportementale", "th\u00e9rapie familiale", "troubles du comportement de l'enfant"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010287'>*relations parent-enfant </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001521'>*th\u00e9rapie comportementale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005196'>*th\u00e9rapie familiale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_002653'>*troubles du comportement de l'enfant / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "R\u00f4le du m\u00e9decin de famille dans la promotion de la sant\u00e9 des adolescents: \u00abLife course approach\u00bb", "RDF_RESOURCE": "DOC_305719", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2015.00850/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019adolescence est souvent d\u00e9crite comme une \u00e9tape tumultueuse de la vie \u00e9chappant au contr\u00f4le et \u00e0 la raison et donc \u00e0 toute action de pr\u00e9vention. Cette vision m\u00e9diatis\u00e9e de l\u2019adolescence fait parfois oublier qu\u2019il s\u2019agit surtout d\u2019une p\u00e9riode d\u2019opportunit\u00e9s extraordinaire pour promouvoir des comportements qui d\u00e9finiront la sant\u00e9 de l\u2019individu pour toute sa vie adulte.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["adolescent", "m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale", "m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes", "promotion de la sant\u00e9", "r\u00f4le m\u00e9dical"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_058006'>m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>*adolescent </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_058005'>*m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006293'>*promotion de la sant\u00e9 / m\u00e9thodes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010819'>*r\u00f4le m\u00e9dical </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Le traitement orient\u00e9 en phases en addictologie : Un concept int\u00e9gratif pour la prise en charge de longue dur\u00e9e des patients souffrant de troubles addictifs", "RDF_RESOURCE": "DOC_305730", "URL": "https://sanp.ch/en/article/doi/sanp.2015.00304", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le traitement orient\u00e9 en phases (TOP) s\u2019est \u00e9tabli depuis quelque temps en psychiatrie comme un concept qui peut donner une orientation aux professionnels dans leur travail d\u2019accompagnement des patients souffrant de troubles post-traumatiques complexes. Etant donn\u00e9 que la majorit\u00e9 des patients qui pr\u00e9sentent un trouble addictif s\u00e9v\u00e8re ont des ant\u00e9c\u00e9dents psychotraumatiques consid\u00e9rables il s\u2019agit de pr\u00e9ciser de quelle mani\u00e8re l\u2019approche du TOP peut \u00eatre adopt\u00e9e dans les suivis addictologiques \u00e0 long terme.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Archives suisses de neurologie et de psychiatrie", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1725", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Comportement toxicomaniaque", "Comportement toxicomaniaque", "Relations entre professionnels de sant\u00e9 et patients", "troubles de stress post-traumatique", "troubles de stress post-traumatique", "troubles li\u00e9s \u00e0 une substance", "troubles li\u00e9s \u00e0 une substance"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016739'>*Comportement toxicomaniaque / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016739'>*Comportement toxicomaniaque / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_011369'>*Relations entre professionnels de sant\u00e9 et patients </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013313'>*troubles de stress post-traumatique / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013313'>*troubles de stress post-traumatique / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019966'>*troubles li\u00e9s \u00e0 une substance / psychologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019966'>*troubles li\u00e9s \u00e0 une substance / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Archives suisses de neurologie et de psychiatrie", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Lymphome c\u00e9r\u00e9bral : une pr\u00e9sentation classique ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_305888", "URL": "http://www.revmed.ch/RMS/2015/RMS-N-460/Lymphome-cerebral-une-presentation-classique", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Cette patiente de 45 ans, m\u00e8re de trois enfants, kosovare, ouvri\u00e8re, est suivie depuis 17 ans pour des lombalgies, des affections virales banales, une chute \u00e0 v\u00e9lo et, depuis 2002, une hypertension art\u00e9rielle essentielle trait\u00e9e par inhibiteurs de l\u2019enzyme de conversion de l\u2019angiotensine (IECA)    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1256", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Lymphome c\u00e9r\u00e9bral", "lymphomes", "lymphomes", "lymphomes", "tumeurs du cerveau", "tumeurs du cerveau", "tumeurs du cerveau"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008223'>lymphomes / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008223'>lymphomes / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001932'>tumeurs du cerveau / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_001932'>tumeurs du cerveau / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008223'>*lymphomes </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001932'>*tumeurs du cerveau </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept NCIt : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/NCI_CO_C7611'>*Lymphome c\u00e9r\u00e9bral </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["RMS - Revue M\u00e9dicale Suisse", "Suisse", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Hypogonadisme chez l\u2019homme", "RDF_RESOURCE": "DOC_306066", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02195/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "L\u2019hypogonadisme chez l\u2019homme est un syndrome clinique qui r\u00e9sulte du d\u00e9faut de production testiculaire de testost\u00e9rone et/ou de sperme. Les manifestations cliniques peuvent inclure une baisse de la libido, des troubles \u00e9rectiles, une ost\u00e9op\u00e9nie/ost\u00e9oporose, et/ou une infertilit\u00e9.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Hypogonadisme hypogonadotrope cong\u00e9nital", "adolescent", "adulte", "enfant", "hypogonadisme", "hypogonadisme", "hypogonadisme", "hypogonadisme", "hypogonadisme", "signes et sympt\u00f4mes", "syndrome de Klinefelter", "syndrome de Klinefelter", "syndrome de Klinefelter"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000328'>adulte </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007006'>hypogonadisme / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007006'>hypogonadisme / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007006'>hypogonadisme / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007713'>syndrome de Klinefelter / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_007713'>syndrome de Klinefelter / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007006'>*hypogonadisme / cong\u00e9nital </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007006'>*hypogonadisme </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_007713'>*syndrome de Klinefelter </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Maladie ORDO : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/ORP_DI_174590'>*Hypogonadisme hypogonadotrope cong\u00e9nital </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "L\u2019apn\u00e9e obstructive du sommeil - Un trouble du sommeil aux lourdes cons\u00e9quences", "RDF_RESOURCE": "DOC_306087", "URL": "https://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol12no2/12-pratique-clinique-acfa.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "L\u2019apn\u00e9e obstructive du sommeil (Aos) est un trouble du sommeil qui peut avoir des cons\u00e9quences importantes sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie des personnes. Apr\u00e8s avoir lu cet article, l\u2019infirmi\u00e8re pourra reconna\u00eetre les facteurs de risque ainsi que les principaux signes de l\u2019Aos. Elle pourra participer au d\u00e9pistage de ce probl\u00e8me et \u00e0 son traitement en conseillant et en soutenant les personnes atteintes.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["facteurs de risque", "signes et sympt\u00f4mes", "syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil", "syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil", "syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil", "syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil", "syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012307'>facteurs de risque </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_012816'>signes et sympt\u00f4mes </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020181'>syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil / soins infirmiers </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_020181'>syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil / \u00e9tiologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020181'>*syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020181'>*syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020181'>*syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La fragilit\u00e9 - D\u00e9tecter les patients \u00e2g\u00e9s \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 d\u2019issues d\u00e9favorables", "RDF_RESOURCE": "DOC_306285", "URL": "http://www.cfp.ca/content/61/3/e119.full", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif Aider les m\u00e9decins de famille \u00e0 mieux reconna\u00eetre la fragilit\u00e9 et ses r\u00e9percussions sur la prise en charge des patients \u00e2g\u00e9s.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Fragilit\u00e9", "Fragilit\u00e9", "fragilit\u00e9 (signe)", "personne \u00e2g\u00e9e fragile"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000073496'>*Fragilit\u00e9 </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_016330'>*personne \u00e2g\u00e9e fragile </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10063028'>*Fragilit\u00e9 </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Concept SNOMED CT : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SCT_CO_248279007'>*fragilit\u00e9 (signe) </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dossiers en soins palliatifs - Alimentation et hydratation artificielles dans les cas de d\u00e9mence avanc\u00e9e", "RDF_RESOURCE": "DOC_306286", "URL": "http://www.cfp.ca/content/61/3/e125.full", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "On estime qu\u2019environ le tiers des patients en centres d\u2019h\u00e9bergement souffrant de d\u00e9ficience cognitive grave aux \u00c9tats-Unis ont une sonde d\u2019alimentation. Une r\u00e9vision syst\u00e9matique des d\u00e9cisions th\u00e9rapeutiques entourant l\u2019alimentation et l\u2019hydratation artificielles (AHA) chez les patients \u00e0 risque de capacit\u00e9 intellectuelle diminu\u00e9e, y compris les patients souffrant de d\u00e9mence, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la principale raison d\u2019initier l\u2019AHA \u00e9tait de prolonger la vie. Par ailleurs, les donn\u00e9es probantes indiquent que l\u2019AHA dans les cas de d\u00e9mence avanc\u00e9e ne prolongent pas la survie ni n\u2019am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019alimentation ent\u00e9rale pose de plus grands risques de plusieurs complications et indignit\u00e9s pour les patients    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["R\u00e9hydratation parent\u00e9rale", "d\u00e9mence", "nutrition ent\u00e9rale", "traitement par apport liquidien"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_005440'>traitement par apport liquidien </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003704'>*d\u00e9mence </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004750'>*nutrition ent\u00e9rale </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme de bas niveau MedDRA : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MDR_LL_10016806'>R\u00e9hydratation parent\u00e9rale </a> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Microsomie", "RDF_RESOURCE": "DOC_306397", "URL": "https://primary-hospital-care.ch/fr/article/doi/phc-f.2015.00978/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Gar\u00e7on \u00e2g\u00e9 de 3 ans, jusque l\u00e0 en bonne sant\u00e9. Naissance \u00e0 terme sans probl\u00e8me, poids \u00e0 la naissance de 3300g. Tr\u00e8s bonne adaptation primaire (APGAR). D\u00e9veloppement psychomoteur normal. Absence de maladies intercurrentes ou chroniques. Les parents sont de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par la taille de leur enfant: grandit-il suffisamment? Ils observent notamment qu\u2019au m\u00eame \u00e2ge, son fr\u00e8re ain\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus grand. Que faire?    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Primary and Hospital Care", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1497", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["D\u00e9veloppement physique de l'enfant", "Microsomie", "courbes de croissance", "enfant", "troubles de la croissance", "troubles de la croissance"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Terme Pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 MedDRA : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MDR_PT_10071034'>*Microsomie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_057238'>courbes de croissance </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006130'>*troubles de la croissance / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006130'>*troubles de la croissance </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Code DEWEY : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DEW_CD_612.65'>*D\u00e9veloppement physique de l'enfant </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Primary and Hospital Care", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Perte pond\u00e9rale et \u00e9tat f\u00e9brile chez un homme de 74 ans", "RDF_RESOURCE": "DOC_306482", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02239/", "PROPERTIES": "Exclure de QDN -   Suisse ", "DESCRIPTION": "Cet ancien pasteur de 74 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent particulier hormis la notion d\u2019une \u00e9pilepsie partielle complexe trait\u00e9e par ph\u00e9nyto\u00efne depuis plus de 20 ans, d\u00e9veloppe en 3 mois une baisse de l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, un \u00e9tat f\u00e9brile fluctuant entre 37,5 et 38,5\u2009\u00baC, une asth\u00e9nie marqu\u00e9e, des sudations nocturnes et une toux irritative.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["ACIDE ASCORBIQUE", "etat febrile", "fi\u00e8vre", "fi\u00e8vre", "homo sapiens", "humains", "perte de poids"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_006801'>humains </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005334'>*fi\u00e8vre </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015431'>*perte de poids </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_F-03003'>*fi\u00e8vre </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_L-85B00'>*homo sapiens </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Racine Pharmacologique : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/PHA_RAC_74'>*ACIDE ASCORBIQUE </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>R\u00e9sultat de consultation DRC : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/DRC_RC_735'>*etat febrile </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Atrophie de Lichtenberg post-vaccinale", "RDF_RESOURCE": "DOC_306660", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02234/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Ce cas pr\u00e9sente une atrophie et hypopigmentation lin\u00e9aire p\u00e9ril\u00e9sionnelle ou atrophie p\u00e9rilymphatique, \u00e9galement connue sous le nom d\u2019atrophie de type Lichtenberg.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["atrophie", "atrophie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_001284'>*atrophie </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Notion SNOMED : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/SNO_NO_M-58000'>*atrophie </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Enjeux de fin de vie dans les cas de d\u00e9mence avanc\u00e9e: 1re partie : objectifs des soins, processus de prise de d\u00e9cision et \u00e9ducation des proches", "RDF_RESOURCE": "DOC_306681", "URL": "http://www.cfp.ca/content/61/4/e178.full", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif Examiner les enjeux li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019objectifs des soins pour les patients atteints de d\u00e9mence s\u00e9v\u00e8re, d\u00e9crire les r\u00f4les respectifs du m\u00e9decin et des proches du patient dans le processus de prise de d\u00e9cision et sugg\u00e9rer des fa\u00e7ons d\u2019appuyer les proches qui souhaitent obtenir plus d\u2019information sur les options th\u00e9rapeutiques.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Prise de d\u00e9cision clinique", "d\u00e9mence", "famille", "famille proche", "malades en phase terminale", "relations famille-professionnel de sant\u00e9", "soins palliatifs", "soins terminaux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011368'>relations famille-professionnel de sant\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000066491'>*Prise de d\u00e9cision clinique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003704'>*d\u00e9mence </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_005190'>*famille </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>\u00c9l\u00e9ment N2 CIF : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/CIF_N2_e310'>*famille proche </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Enjeux de fin de vie dans les cas de d\u00e9mence avanc\u00e9e : 2e partie : prise en charge de l\u2019apport nutritionnel insuffisant, de la d\u00e9shydratation et de la pneumonie", "RDF_RESOURCE": "DOC_306682", "URL": "http://www.cfp.ca/content/61/4/e183.full", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif R\u00e9pondre aux questions souvent pos\u00e9es sur la prise en charge de la pneumonie en phase terminale, de l\u2019apport nutritionnel insuffisant et de la d\u00e9shydratation dans les cas de d\u00e9mence avanc\u00e9e.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["douleur", "d\u00e9mence", "d\u00e9shydratation", "malades en phase terminale", "malnutrition", "pneumopathie infectieuse", "soins palliatifs", "soins terminaux"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_010146'>douleur / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003681'>d\u00e9shydratation / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_011014'>pneumopathie infectieuse / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003704'>*d\u00e9mence / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_044342'>*malnutrition / th\u00e9rapie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Chimioth\u00e9rapie palliative ou plut\u00f4t soins palliatifs ?", "RDF_RESOURCE": "DOC_306685", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02225/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Le traitement palliatif du cancer et les soins palliatifs sont des composantes compl\u00e9mentaires d\u2019un seul et unique complexe th\u00e9rapeutique. Les principaux objectifs d\u2019une chimioth\u00e9rapie palliative sont une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie et une prolongation de la dur\u00e9e de survie. Les domaines cl\u00e9s sur lesquels les soins palliatifs visent \u00e0 agir sont la gestion des sympt\u00f4mes, les aspects psychosociaux, spirituels et communicatifs ainsi que l\u2019am\u00e9lioration de la capacit\u00e9 d\u00e9cisionnelle des patients.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["antin\u00e9oplasiques", "malades en phase terminale", "soins palliatifs", "soins terminaux", "tumeurs"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000970'>*antin\u00e9oplasiques / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019452'>*malades en phase terminale </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_010166'>*soins palliatifs </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013727'>*soins terminaux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_009369'>*tumeurs / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Une syncope peu habituelle", "RDF_RESOURCE": "DOC_307045", "URL": "https://medicalforum.ch/fr/article/doi/fms.2015.02240/", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Nous reportons l\u2019histoire clinique d\u2019une patiente de 80 ans, en excellente sant\u00e9 habituelle. Elle consulte une premi\u00e8re fois aux urgences pour des malaises pr\u00e9-syncopaux avec prodromes \u00e0 type de naus\u00e9es et diaphor\u00e8se, non positionnels, associ\u00e9s \u00e0 une douleur de l\u2019h\u00e9miface gauche.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["algorithme", "article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_223'>algorithme</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["sujet \u00e2g\u00e9", "syncope", "syncope"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000368'>sujet \u00e2g\u00e9 </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>*syncope / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_013575'>*syncope </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Le syndrome de Brugada - Le d\u00e9tecter et parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9", "RDF_RESOURCE": "DOC_307054", "URL": "https://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol12no3/13-soins-critiques.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "D\u00e9couvert au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 par les fr\u00e8res  Josep et Pedro Brugada, le syndrome de Brugada  (SB) est une maladie g\u00e9n\u00e9tique qui peut causer  une mort subite secondaire \u00e0 une tachycardie  ou \u00e0 une fibrillation ventriculaire     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["r\u00f4le de l'infirmier", "syndrome de Brugada", "syndrome de Brugada", "syndrome de Brugada"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_024802'>r\u00f4le de l'infirmier </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_053840'>*syndrome de Brugada / diagnostic </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_053840'>*syndrome de Brugada / physiopathologie </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_053840'>*syndrome de Brugada </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "\u00c9tapes du raisonnement clinique - Les c\u00e9phal\u00e9es de madame Laprise", "RDF_RESOURCE": "DOC_307056", "URL": "https://www.oiiq.org/sites/default/files/uploads/periodiques/Perspective/vol12no3/08-pratique-clinique.pdf", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Comment l\u2019infirmi\u00e8re prend-elle ses d\u00e9cisions lorsqu\u2019un patient la consulte ? Souvent, il est difficile d\u2019expliquer le cheminement qui la m\u00e8ne vers la meilleure d\u00e9cision  possible, surtout si la situation est complexe, et de d\u00e9crire les \u00e9tapes de son raisonnement. La compr\u00e9hension du raisonnement clinique est illustr\u00e9e par une  situation clinique et les diverses \u00e9tapes \u00e0 suivre.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_803", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Prise de d\u00e9cision clinique", "c\u00e9phal\u00e9e", "c\u00e9phal\u00e9es", "r\u00f4le de l'infirmier"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000066491'>*Prise de d\u00e9cision clinique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_006261'>*c\u00e9phal\u00e9e </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_020773'>*c\u00e9phal\u00e9es </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_024802'>*r\u00f4le de l'infirmier </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Perspective infirmi\u00e8re - OIIQ - Ordre des Infirmi\u00e8res et Infirmiers du Qu\u00e9bec", "Canada", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "La vignette diagnostique de l\u2019\u00e9tudiant. La d\u00e9pression est une complication fr\u00e9quente du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9 : consid\u00e9rations \u00e9pid\u00e9miologiques, pathog\u00e9niques et th\u00e9rapeutiques", "RDF_RESOURCE": "DOC_307509", "URL": "http://www.rmlg.ulg.ac.be/aboel.php?num_id=2676&langue=FR", "PROPERTIES": "  Belgique ", "DESCRIPTION": "Le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9 (LED) est une  maladie de syst\u00e8me aux cons\u00e9quences aussi multiples qu\u2019invalidantes. La pr\u00e9valence des \u00e9pisodes d\u00e9pressifs majeurs y est  significativement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des sujets sains ou atteints  d\u2019autres pathologies inflammatoires. S\u2019il est \u00e9vident que le  statut de maladie chronique au d\u00e9nouement souvent p\u00e9joratif  et le nombre de traitements qu\u2019elle impose constituent des  facteurs favorisants, il est probable que les m\u00e9canismes pathog\u00e9niques du LED occasionnent une atteinte c\u00e9r\u00e9brale pr\u00e9cipitant une symptomatologie d\u00e9pressive. Cet article approfondit  les liens entre LED et d\u00e9pression \u00e0 travers des notions \u00e9pid\u00e9miologiques, \u00e9tiopathog\u00e9niques et th\u00e9rapeutiques.     ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1286", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9", "trouble d\u00e9pressif"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008180'>*lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9 / complications </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003866'>*trouble d\u00e9pressif </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Revue M\u00e9dicale de Li\u00e8ge", "Belgique", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Approche de prise en charge du trouble du spectre de l\u2019autisme \u00c0 l\u2019aide des nouveaux crit\u00e8res diagnostiques du DSM-V et du cadre CanMEDS-MF", "RDF_RESOURCE": "DOC_307621", "URL": "http://www.cfp.ca/content/61/5/425?etoc", "PROPERTIES": "  Canada ", "DESCRIPTION": "Objectif Se pencher sur les crit\u00e8res diagnostiques du trouble du spectre de l\u2019autisme (TSA) comme les d\u00e9finit le Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux, cinqui\u00e8me \u00e9dition (DSM-V), et concevoir une approche de prise en charge du TSA \u00e0 l\u2019aide du cadre CanMEDS\u2013M\u00e9decine familiale (CanMEDS-MF)    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1581", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["Trouble du spectre autistique", "diagnostic and stastistical manual of mental disorders (USA)", "prise en charge de la maladie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_039721'>diagnostic and stastistical manual of mental disorders (USA) </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_019468'>prise en charge de la maladie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000067877'>*Trouble du spectre autistique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Le M\u00e9decin de Famille Canadien", "Canada", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Paludisme grave chez un enfant malgache de 30 mois : cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_307706", "URL": "http://medecinetropicale.free.fr/caspaluenfant.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Un gar\u00e7on de 2 ans et demi, malgache, est amen\u00e9 en urgence par sa m\u00e8re \u00e0 l\u2019H\u00f4pital de Soavinandrina \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, o\u00f9 sa famille demeure. L\u2019enfant se pr\u00e9sente dans un \u00e9tat de coma f\u00e9brile. Le d\u00e9but a \u00e9t\u00e9 apparemment brutal par des convulsions g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es suivies de troubles de la conscience. L\u2019interrogatoire de la m\u00e8re apprend que l\u2019enfant \u00e9tait en fait f\u00e9brile depuis la veille, qu\u2019il se plaignait de maux de t\u00eate et de maux de ventre, qu\u2019il a vomi et a eu 3 selles diarrh\u00e9iques.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1026", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire", "m\u00e9decine tropicale", "paludisme", "paludisme", "paludisme", "paludisme", "paludisme", "paludisme"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002675'>enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014330'>m\u00e9decine tropicale / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>paludisme / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>paludisme / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>paludisme / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>paludisme / sang </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>paludisme / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_008288'>*paludisme </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Dracunculose chez un adolescent nig\u00e9rien. Cas clinique", "RDF_RESOURCE": "DOC_307724", "URL": "http://medecinetropicale.free.fr/casdracunculose.pdf", "PROPERTIES": "  France ", "DESCRIPTION": "Un adolescent, \u00e2g\u00e9 de 15 ans, consulte \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Agadez (Niger) pour une volumineuse tum\u00e9faction de la fosse lombaire droite, \u00e9voluant depuis 10 jours, indolore et r\u00e9nitente. Ce gar\u00e7on est originaire de Zinder, au sud du Niger, et habite depuis peu \u00e0 Agadez. L\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est bon. L\u2019examen clinique montre deux cicatrices dans la r\u00e9gion mall\u00e9olaire externe du membre inf\u00e9rieur gauche. L'examen est, par ailleurs sans anomalie.    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1026", "DATE_EDITION_TEXT": "2015", "VCM": [], "INDEXING": ["adolescent", "dracunculose", "dracunculose", "dracunculose", "dracunculose", "dracunculose", "dracunculose", "m\u00e9decine tropicale"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_000293'>adolescent </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>dracunculose / complications </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>dracunculose / diagnostic </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>dracunculose / physiopathologie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>dracunculose / pr\u00e9vention et contr\u00f4le </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>dracunculose / th\u00e9rapie </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_014330'>m\u00e9decine tropicale / enseignement et \u00e9ducation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_004320'>*dracunculose </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["M\u00e9decine tropicale - Dipl\u00f4me de M\u00e9decine Tropicale des Pays de l'Oc\u00e9an Indien", "France", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Ivacaftor \u2013 le premier m\u00e9dicament pour le traitement causal de la mucoviscidose - Exp\u00e9riences du traitement des trois premiers enfants en Suisse", "RDF_RESOURCE": "DOC_303778", "URL": "http://medicalforum.ch/fr/n-actuel/article/ivacaftor-le-premier-medicament-pour-le-traitement-causal-de-la-mucoviscidose.html", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Nous rapportons les cas des trois premiers enfants souffrant de mucoviscidose et trait\u00e9s en Suisse par iva- caftor (Kalydeco ). L\u2019ivacaftor am\u00e9liore la fonction du canal du chlore d\u00e9fectueux chez les patients porteurs de l\u2019une des rares mutations de classe III (mutations gating)    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2014", "VCM": [], "INDEXING": ["aminoph\u00e9nols", "enfant", "ivacaftor", "mucoviscidose", "mucoviscidose", "mutation", "quinolinone", "r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_002648'>enfant </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_003550'>mucoviscidose / g\u00e9n\u00e9tique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_009154'>mutation </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <a href='/page/detail/fr/MSH_D_016896'>r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique </a> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_000627'>*aminoph\u00e9nols / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_003550'>*mucoviscidose / traitement m\u00e9dicamenteux </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_015363'>*quinolinone / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>MeSH Concept Suppl\u00e9mentaire : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_SC_545203'>*ivacaftor / usage th\u00e9rapeutique </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}, {"RDFS_LABEL": "Atteintes tendineuses multiples sous traitement de statines: rapport de cas et revue de la litt\u00e9rature", "RDF_RESOURCE": "DOC_303779", "URL": "http://medicalforum.ch/fr/n-actuel/article/atteintes-tendineuses-multiples-sous-traitement-de-statines-rapport-de-cas-et-revue-de-la-litterat-1.html", "PROPERTIES": "  Suisse ", "DESCRIPTION": "Des causes m\u00e9dicamenteuses de tendinite et rupture tendineuse (le plus souvent du tendon d\u2019Achille) sont bien d\u00e9crites; les pourvoyeurs les plus connus sont les antibiotiques de type fluoroquinolones et les cortico- st\u00e9ro\u00efdes par voie syst\u00e9mique. Mais ce type d\u2019effets ind\u00e9sirables peut \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9 avec d\u2019autres classes m\u00e9dicamenteuses, telles que les statines, les inhibiteurs de l\u2019aromatase et les r\u00e9tino\u00efdes    ", "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE": ["article de p\u00e9riodique", "cas clinique"], "HAS_CISMEF_RESOURCE_TYPE_LINKS": ["<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_41'>article de p\u00e9riodique</a>", "<a href='/page/detail/fr/CIS_TR_130'>cas clinique</a>"], "HAS_PUBLISHER": "Forum M\u00e9dical Suisse", "HAS_PUBLISHER_RDF_RESOURCE": "PUB_1305", "DATE_EDITION_TEXT": "2014", "VCM": [], "INDEXING": ["Inhibiteurs de l'hydroxym\u00e9thylglutaryl-CoA r\u00e9ductase", "tendinopathie"], "INDEXING_TABLE": "<table> <tr> <tr> <td class='tddesctype'>Descripteur MeSH : </td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_019161'>*Inhibiteurs de l'hydroxym\u00e9thylglutaryl-CoA r\u00e9ductase / effets ind\u00e9sirables </a> </b> </td> </tr> <tr> <td></td> <td> <b><a href='/page/detail/fr/MSH_D_052256'>*tendinopathie / induit chimiquement </a> </b> </td> </tr> </tr> </table>", "TOPICSA": [], "TOPICSB": ["Forum M\u00e9dical Suisse", "Suisse", "", "fran\u00e7ais"]}]